\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em III. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Ungvár, 1994. ápr. 15-19.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Határozzuk meg azokat a tízes számrendszerben felírt pozitív egész számokat, amelyek egyenlõk számjegyeik összegének négyzetével!


\ki{Árokszállási Tibor}{Paks}\medskip

{\bf 2. feladat: } Legyenek $a,b,c$ pozitív valós számok, amelyekre $abc = 1$. Határozzuk meg az $M = (1+a)(1+b)(1+c)$ kifejezés minimumát!


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 3. feladat: } Egy $n$ lakosú városban klubokat szerveznek úgy, hogy bármely két klubnak legyen, és bármely három klubnak már ne legyen közös tagja. Legfeljebb hány klubot lehet így szervezni?


\ki{Róka Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 4. feladat: } Az $ABC$ derékszögû háromszögben meghúztuk az $AB$ átfogóhoz tartozó magasságot, ennek talppontja $D$. A $C$ csúcsból induló szögfelezõ az átfogót $E$-ben metszi. A $BDC$ szög felezõje $CB$-t $M$-ben, az $ADC$ szög felezõje $AC$-t $N$-ben metszi. Bizonyítsuk be, hogy a $CNEM$ négyszög négyzet!


\ki{Benedek Ilona}{Vác}\medskip

{\bf 5. feladat: } Igazoljuk, hogy ha $n$ és $k$ pozitív egész számok, akkor
$$(2n)! + (2k)! \geq 2(n+k)! \ \hbox{és}$$
$$(2n+1)! + (2k+1)! \geq 2(n+k+1)!, \hbox{ ahol}$$
$$m! = 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \ldots \cdot m.$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 6. feladat: } Az $ABCDEF$ hatszög köré kör írható. Igazoljuk, hogy az $AD$, $BE$ és $CF$ átlók akkor és csak akkor metszik egymást egy $O$ pontban (a kör belsejében), ha
$$AB \cdot CD \cdot EF = BC \cdot DE \cdot FA.$$


\ki{Kárteszi Ferenc}{Budapest}\medskip

\vfill
\end{document}