\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em III. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Ungvár, 1994. ápr. 15-19.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Igazoljuk, hogy ha $x_1$ és $x_2$ az $x^2 - 1994x + 1$ másodfokú polinom gyökei, akkor minden $n>0$ egész számra $x_1^n + x_2^n$ pozitív egész szám!


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 2. feladat: } Tekintsük azon $y = x^2 + px + q$ egyenletû parabolák halmazát, amelyek a koordinátatengelyeket három különbözõ pontban metszik. Bizonyítsuk be, hogy e ponthármasokon áthaladó körvonalaknak van közös pontja.


\ki{Gecse Frigyes}{Ungvár}\medskip

{\bf 3. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy ha $a,b,c > 1$, vagy $0 < a,b,c < 1$ valós számok, akkor
$${\log_b a^2 \over a+b} + {\log_c b^2 \over b+c} + {\log_a c^2 \over a+c} \geq {9 \over a+b+c}.$$


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 4. feladat: } Számoljuk ki (zsebszámológép és függvénytáblázat használata nélkül) a következõ szorzat értékét:
$$x = \sin 5^{\circ} \cdot \sin 15^{\circ} \cdot \sin 25^{\circ} \cdot \sin 35^{\circ} \cdot \sin 45^{\circ} \cdot \sin 55^{\circ} \cdot \sin 65^{\circ} \cdot \sin 75^{\circ} \cdot \sin 85^{\circ}.$$


\ki{Kántor Sándorné}{Debrecen}\medskip

{\bf 5. feladat: } Határozzuk meg, hogy azok közül a tetraéderek közül, amelyeknek három, egy csúcsból induló éle páronként merõleges egymásra és összes élének hosszát összeadva egy $h$ állandó értéket kapunk, melyiknek a térfogata maximális és mennyi ez a térfogat!


\ki{Kántor Sándorné}{Debrecen}\medskip

{\bf 6. feladat: } Igazoljuk, hogy ha $n>0$ egész szám, akkor
$$e^{1 - {1 \over 2n}} < \left( 1 + {1 \over n} \right)^n < e^{1 - {1 \over 2n} + {1 \over 3n^2}},$$
ahol $$e = \lim_{n \rightarrow \infty}\left( 1+ {1 \over n} \right)^n,$$ a természetes logaritmus alapszáma!


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}