\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XV. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Zenta, 2006. márc. 18-22.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Oldjuk meg a következõ egyenletet a valós számok körében ($a\in\mathbb R$, $\left(\sqrt[3]{a}\right)^3 = a$):
\[ \sqrt[3]{\frac{2+x}{x}} - \sqrt[3]{\frac{2-6x}{x}} = 1. \]



\ki{Pintér Ferenc}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $ABC$ háromszögben $AC=BC$, a $BC$, $CA$, $AB$ oldalakat a beírt kör rendre az $A'$, $B'$, $C'$ pontokban érinti. Az $AA'$ szakasz a beírt kört $D$-ben, a $B'D$ egyenes az $AB$ oldalt $E$-ben metszi. Mutassuk meg, hogy $AE$=$EC'$ . 



\ki{Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 3. feladat: } Legyen $A=3+3^2+3^3 + \dots + 3^{2005} + 3^{2006}$ és $B = 2+2^2 + 2^3 + \dots + 2^{2005} + 2^{2006}$. Bizonyítsuk be, hogy nincs olyan $C$ pozitív egész szám, amelyre $B^2+C^2 = A^2$.




\ki{Bíró Bálint}{Eger}\medskip

{\bf 4. feladat: } Az $ABCD$ négyzet $AB$ oldalán legyen $E$ az $A$-hoz közelebbi harmadoló pont, $F$ a $CD$ oldal felezõpontja. Az $ED$, illetve $BF$ egyenesek messék az $AC$ átlót az $M$, illetve az $N$ pontban. Hasonlók lesznek-e az $AEM$ és a $CNF$ háromszögek? Indokoljuk.   



\ki{Kántor Sándorné és Sípos Elvira}{Debrecen illetve Zenta}\medskip

{\bf 5. feladat: } Ha az adott $a_1, a_2, a_3$ valós számokra és $b_1, b_2, b_3\in\mathbb R\setminus\{0\}$ számokra fennáll az $1\leq\frac{a_i}{b_i}\leq 2$ ($i=1,2,3$)  egyenlõtlenség, akkor bizonyítsuk be, hogy 
\[ a_1^2 + a_2^2 + a_3^2 + 2(b_1^2+b_2^2+b_3^2) \leq 3(a_1b_1 + a_2b_2 + a_3b_3). \] 




\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 6. feladat: } Vonalas füzetünkben a szomszédos egyenesek távolsága $1$ egység. Létezik-e olyan téglalap, amely oldalainak hossza egész és csúcsai négy különbözõ vonalra illeszkednek?


\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

\vfill
\end{document}