\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XV. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Zenta, 2006. márc. 18-22.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Igazoljuk, hogy végtelen sok olyan négyzetszám van, amely felírható a 2 két nemnegatív egész kitevõjû hatványának összegeként. Igaz-e a megfelelõ állítás a 3 hatványaira is?



\ki{Urbán János}{Budapest}\medskip

{\bf 2. feladat: } A nyáron egy kis faluban volt az osztály kirándulni. Az egyetlen bolt árukészlete minden reggel ugyanaz volt. Mi voltunk az elsõ vásárlók és a kiflik felét, a zsemlék negyedét, a tej egyötödét elvittük, és ezért 1800 Ft-ot fizettünk. Másnap az elõzõ napival azonos árukészletbõl a kifliknek és a zsemléknek is a harmadát, a tejnek negyedét vittük el, és most 1500 Ft-ot fizettünk. Harmadnap megint másként rendeltek az osztálytársak, és most a kiflik hatodát, a zsemlék öt tizenketted részét, a tejnek három tized részét vittük el. Mennyit fizettünk a harmadik napon?


\ki{Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 3. feladat: } Az $ABC$ háromszögben $D$ az $AB$ oldal felezõpontja, $E$ az $AC$ oldal, $F$ pedig a $BC$ oldal egy-egy tetszõleges pontja. Bizonyítsuk be, hogy a $DEF$ háromszög területe kisebb az $AED$ és $BFD$ háromszögek területeinek összegénél.



\ki{Neubauer Ferenc}{Munkács}\medskip

{\bf 4. feladat: } Legyen egy háromszög oldalainak hossza rendre $a$, $b$, illetve $c$. Igazoljuk, hogy ha    
$$\left(a\sqrt2+b\sqrt3+c\sqrt5\right)^2=10(a^2+b^2+c^2),$$
akkor a háromszög derékszögû.


\ki{Kovács Béla}{Szatmárnémeti}\medskip

{\bf 5. feladat: } Adott a síkban 2006 pont úgy, hogy bármely három által meghatározott háromszög területe legfeljebb 1 egység. Bizonyítsuk be, hogy ezek a pontok lefedhetõk egy 4 egységnyi területû háromszöggel.


\ki{Óváriné Csabai Mária}{Kecskemét}\medskip

{\bf 6. feladat: } Jancsi egy $6\times7$-es négyzetrács valamelyik mezejére gondolt. Peti szeretné kitalálni, hogy melyik mezõre. Peti rámutat egy mezõre, majd Jancsi a következõ válaszok valamelyikét mondja: forró, meleg, langyos, hideg. A válaszadás szabálya a következõ: Jancsi forrót mond, ha Peti eltalálta a gondolt mezõt, meleget mond, ha a gondolt mezõvel élben szomszédosra mutatott Peti, langyost mond, ha csúcsban szomszédosra mutatott. Végül hideget mond, ha a gondolt és a mutatott mezõnek nincs közös pontja. Ha Peti ügyesen kérdez, akkor legrosszabb esetben hány mutatásra lehet szüksége, hogy ki tudja találni a gondolt mezõt?


\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

\vfill
\end{document}