\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em VIII. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Debrecen, 1999. márc. 25-29.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Milyen $p$ és $q$ prímszámokra teljesül a $3(p^2-q)=q^2-p$ egyenlet?


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $ABC$ háromszögben $AC=BC$ és $ABC\angle =BAC\angle =40^\circ$ . A $BAC$ szög szögfelezõje a $BC$ oldalt a $D$ pontban metszi. Bizonyítsuk be, hogy $AD+DC=AB$!


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 3. feladat: } Az $ABCD$ érintõnégyszög ($A$ és $C$ átellenes csúcsok) beírt körének középpontja $O$, sugara $r$. Az $ABO$ és $CDO$ háromszögek köré írt körének sugara $r_1$ illetve $r_2$. Bizonyítsuk be, hogy $r$ nem lehet nagyobb $r_1$-nél is és $r_2$-nél is.


\ki{Kántor Sándor}{Debrecen}\medskip

{\bf 4. feladat: } A valós számok halmazában értelmezett $\circ$ mûveletre (amelynél bármely $x$, $y$ valós szám esetén ($x\circ y$) is valós szám) minden $x$, $y$, $z$ valós szám esetén teljesülnek a következõ tulajdonságok:
$$x\circ y = y\circ x,$$
$$(x\circ y)z =(xz)\circ (yz)$$
$$(x\circ y)+z = (x+z)\circ (y+z).$$
Mennyi $1999\circ 2000$?


\ki{Kántor Sándorné}{Debrecen}\medskip

{\bf 5. feladat: } Egy téglalap oldalai $37$ és $54$ egységnyiek. Vegyünk fel a téglalapon (a belsejében vagy kerületén) $1999$ pontot. Bizonyítsuk be, hogy a pontok bármilyen választása esetén lesz közöttük legalább három, amely lefedhetõ egy $9 \over 4$ átmérõjû körlappal.


\ki{Benedek Ilona}{Vác}\medskip

{\bf 6. feladat: } Adottak az $x_1, x_2, \dots, x_n$ valós számok úgy, hogy $1 \le x_i \le n^2$ ($i=1, 2, \dots n$) és $1 \le i <j \le n$ esetén $x_j-x_i \ge j+i$. Határozzuk meg az $x_1, x_2, \dots x_n$ számokat! 


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}