\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em VIII. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Debrecen, 1999. márc. 25-29.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Az $ABC$ háromszög belsejében lévõ $P$ pontra igaz, hogy $PAB\angle = PBC\angle = PCA\angle$ . Mivel egyenlõ a $PAB$ szög tangensének értéke, ha $AB=13$, $BC=14$ és $AC=15$?



\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 2. feladat: } Egy minden valós számra értelmezett $f$ függvény minden $x$ és $y$ értékre kielégíti a következõ egyenlõtlenségeket:
$${\setlength\arraycolsep{2pt}\begin{array}{rcl}
f(x) &\leq& x, \\[6pt]
f(x+y) &\leq& f(x)+f(y).
\end{array}}
$$
Bizonyítsuk be, hogy minden $x$ valós számra $f(x)=x$!


\ki{Kántor Sándorné}{Debrecen}\medskip

{\bf 3. feladat: } Oldjuk meg a következõ egyenletet, ha $x$ és $y$ egész számok:
$$x^3-23x^2-23y^2+y^2x+2x=1849.$$


\ki{Bíró Bálint}{Eger}\medskip

{\bf 4. feladat: } Legyen $A$ a tízes számrendszerben felírt $1997^{1999}$ szám számjegyeinek az összege, $B$ pedig az $A$ számjegyeinek az összege. Számítsuk ki $B$ számjegyeinek összegét!


\ki{Boros Zoltán}{Debrecen}\medskip

{\bf 5. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy ha az $ABC$ háromszög hegyesszögû, akkor létezik olyan $P$ pont a térben, amelybõl az $ABC$ háromszög bármely csúcsát a szemközti oldalegyenes bármely pontjával összekötõ szakasz derékszögben látszik!


\ki{Kántor Sándor}{Debrecen}\medskip

{\bf 6. feladat: } Legyen $a>0$ és $b>0$ adott valós számok, valamint $f(x,y,z)= \max\left\{ax+\frac{b}{y}, ay+\frac{b}{z}, az+\frac{b}{x}\right\}$, ahol $(x>0, y>0, z>0)$.
Igazoljuk, hogy az $f$ függvénynek van minimuma, és határozzuk meg ezt a minimumot!


\ki{Szász Róbert és Dáné Károly}{Marosvásárhely}\medskip

\vfill
\end{document}