\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em VIII. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Debrecen, 1999. márc. 25-29.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Melyik az a háromjegyû szám, amelynek négyzete is és köbe is ugyanezzel a háromjegyû számmal végzõdik?



\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 2. feladat: } Tekintsük az összes olyan $P(x,y)$ pontot, amelynek koordinátáira $x^2y^2+x^2-10xy-8x+16=0$ teljesül. Milyen értékeket vehet fel az $xy$ szorzat?


\ki{Kántor Sándorné}{Debrecen}\medskip

{\bf 3. feladat: } Határozzuk meg az összes olyan valós együtthatós polinomot, amelyre minden valós $x$ esetén teljesül az 
$$x\cdot p(x)\cdot p(1-x)+x^3+100 \ge 0$$
egyenlõtlenség!



\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 4. feladat: } Legyen $S$ az $ABC$ hegyesszögû háromszög súlypontja, és $r$ a háromszög köré írt kör sugara. Bizonyítsuk be, hogy $${AS}^2+{BS}^2+{CS}^2 > \frac{8r^2}{3}.$$


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 5. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy ha egy tetraéder súlypontja mind a négy csúcstól egyenlõ távolságra van, akkor bármely két szemközti élpár felezõpontjait összekötõ szakasz merõleges mindkét élre.


\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 6. feladat: } Igazoljuk, hogy ha $x_1, x_2, \dots, x_n (n \ge 3)$ különbözõ pozitív egész számok, akkor
$$\frac{1}{{x_1}^3}+\dots + \frac{1}{{x_n}^3} < \frac{11}{8} - \frac{1}{2n(n-1)}.$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}