\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XIV. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Miskolc, 2005. márc. 20-23.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Hány megoldása van az egész számok körében az $x^2 + y^2 = 3(u^2 + v^2)$ egyenletnek?


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 2. feladat: } A 100 oldalú $K$ konvex sokszög az 1 méter oldalú négyzet belsejében fekszik. Mutassuk meg, hogy $K$ csúcsai közül kiválasztható három úgy, hogy az általuk meghatározott háromszög területe kisebb, mint 8 $\hbox{cm}^2$.


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 3. feladat: } Az $a_n$ sorozatot a következõ módon definiáljuk:
$$a_1=1,\quad a_n=\frac{n+1}{n-1}(a_1+a_2+\ldots a_{n-1}),\hbox{ ha } n>1.$$
Határozzuk meg $a_{2005}$ értékét!


\ki{Péics Hajnalka}{Szabadka}\medskip

{\bf 4. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy ha egy háromszögben az $a$ és a $b$ oldalakhoz tartozó súlyvonalak merõlegesek egymásra, akkor 
$$5(a^2+b^2+c^2)\ge 8ab,$$
ahol $c$ a háromszög harmadik oldala.


\ki{Oláh György}{Komárom}\medskip

{\bf 5. feladat: } Igazoljuk, hogy az 
$$x^5-10x^4+10x^3-20x^2+5x-2=0$$
 egyenlet egyetlen valós gyöke $x= 2+\sqrt[5]{3} + \sqrt[5]{9} + \sqrt[5]{27} + \sqrt[5]{81}$.


\ki{Kovács Béla}{Szatmárnémeti}\medskip

{\bf 6. feladat: } Mutassuk meg, hogy minden pozitív egész n esetén fennállnak a
\begin{eqnarray}
2\sum_{k=1}^n \frac{1}{k{n+1\choose k}} & = & \sum_{k=1}^n \frac{1}{k{n\choose k}} \\[6pt]
 \sum_{k=1}^n \frac{1}{k{n\choose k}} & = & \sum_{k=1}^n \frac{1}{k2^{n-k}}
\end{eqnarray}
azonosságok.


\ki{Dályai Pál Péter}{Szeged}\medskip

\vfill
\end{document}