\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em IV. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Paks, 1995. márc. 31-ápr. 4.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Az $AB=1$ átmérõjû félkörbe olyan $ABCD$ trapézt szerkesztettünk, amely érintõnégyszög is. Mekkora a trapéz két szára?


\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $e$ élhosszúságú $ABCDA'B'C'D'$ kocka egy lapja az $ABCD$ négyzet; az $AA'$, $BB'$, $CC'$, $DD'$ élek párhuzamosak. Mekkora az $ADCD'$ és a $BCDC'$ derékszögû tetraéderek közös részét képezõ test felszíne és térfogata?


\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 3. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy
$$\begin{array}{rl}
a) & \quad \log_a\frac{2bc}{b+c} + \log_b\frac{2ca}{c+a} + \log_c\frac{2ab}{a+b} \ge 3, \hbox{ ha } 0<a,b,c<1 \\[6pt]
b) & \quad \log_a\frac{b+c}{2} + \log_b\frac{c+a}{2} + \log_c\frac{a+b}{2} \ge 3, \hbox{ ha } a,b,c>1
\end{array}$$
Milyen esetben áll fenn az egyenlõség?


\ki{Weszely Tibor}{Marosvásárhely}\medskip

{\bf 4. feladat: } Egy sakkbajnokságon mindenki mindenkivel játszott. Gyõzelemért 1, döntetlenért 0,5, vereségért 0 pont járt. A bajnokság végén kiderült, hogy minden résztvevõ pontszámának felét az utolsó három helyezett elleni játszmákban szerezte. Hány résztvevõje volt a versenynek?


\ki{Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 5. feladat: } Határozzuk meg azokat az $x$, $y$, $z$, $t$ valós számokat, amelyek kielégítik a következõ egyenletet:
$$x^2 + y^2 + z^2 + 1 = t + \sqrt{x+y+z-t}$$


\ki{Kovács Béla}{Szatmárnémeti}\medskip

{\bf 6. feladat: } Határozzuk meg azt a valós számok halmazán értelmezett valós értékû $f$ függvényt, amely minden valós $x$-re kielégíti az $$(f(x))^3+(x^2+x^4+\ldots+x^{2n})f(x)=2x^3+x^5+x^7+\ldots+x^{2n+1}$$egyenletet ($n\ge 1$ rögzített egész).


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}