\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XIII. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Nagydobrony, 2004. márc. 15-20.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Mennyi a legkisebb \'ert\'eke az $f\left(x\right)=\log_{x^2-2x+2005} \frac{\sqrt{2004}}{2004}$ f\"uggv\'enynek?


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 2. feladat: } Oldja meg a k\"ovetkez\H o egyenletet:
$$4^{\sin x} \cdot 5^{-\sin^{-1} x} + 4^{-\sin x}\cdot 5^{\sin^{-1} x} = \frac{629}{50}$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 3. feladat: } Egy h\'aromsz\"og oldalai $13$~cm, $14$~cm \'es $15$~cm. Mekkora a t\'avols\'ag a h\'aromsz\"og s\'ulypontja \'es a k\"or\'e \'irt k\"or k\"oz\'eppontja k\"oz\"ott?


\ki{Kicska György}{Munkács}\medskip

{\bf 4. feladat: } Bizony\'itsa be, hogy egy hegyessz\"og radi\'anm\'ert\'eke kisebb, mint szinusz\'anak \'es tangens\'enek sz\'amtani k\"ozepe.



\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 5. feladat: } Igazolja, hogy $\sin 1^{\circ}$, $\cos 1^{\circ}$ \'es $\tg 1^{\circ}$ sz\'amok irracion\'alisak!



\ki{Gecse Frigyes}{Cegléd}\medskip

{\bf 6. feladat: } Bizony\'itsa be, hogy a h\'aromsz\"ogbe \'irt k\"or $r$ sugar\'ara, a hozz\'a\'irt k\"or\"ok $r_{a}, r_{b}, r_{c}$ sugaraira \'es a h\'aromsz\"og $p$ f\'elker\"ulet\'ere \'erv\'enyes a $\sqrt{r \cdot r_{a}} + \sqrt{r\cdot r_{b}} + \sqrt{r\cdot r_{c}} \leq p$ egyenl\H otlens\'eg. (A h\'aromsz\"og hozz\'a\'irt k\"or\'enek nevezz\"uk a h\'aromsz\"og egyik oldal\'at k\'iv\"ulr\H ol \'erint\H o, \'es a m\'asik k\'et oldal meghosszabb\'it\'as\'at \'erint\H o k\"ort.)



\ki{Oláh György}{Komárom}\medskip

{\bf 7. feladat: } Legyen $a_{n}=\frac{1}{n}\left(\sqrt{1\cdot 2} + \sqrt{2\cdot 3} + \ldots + \sqrt{n\cdot \left(n + 1\right)}\right)$, ahol $n$ null\'at\'ol k\"ul\"onb\"oz\H o term\'eszetes sz\'am. Bizony\'itsa be, hogy $a_{n}$  eg\'eszr\'esze egyenl\H o $\frac{n+1}{2}$ eg\'eszr\'esz\'evel!



\ki{Kacsó Ferenc}{Marosvásárhely}\medskip

\vfill
\end{document}