\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em IV. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Paks, 1995. márc. 31-ápr. 4.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Az $A$ csúcsú $\alpha$ hegyesszög szögtartományában vegyünk fel egy tetszés szerinti $P$ pontot. Ennek merõleges vetülete a szögszárakon legyen $B$, illetve $C$. Bizonyítsuk be, hogy
$$BC/AP=\sin \alpha.$$


\ki{Csorba Ferenc}{Gyõr}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $ABCD$ konvex négyszög átlói az $O$ pontban metszik egymást. Mutassuk meg, hogy az
$$AB^2+BC^2+CD^2+DA^2= 2(AO^2+BO^2+CO^2+DO^2)$$
egyenlõség akkor és csak akkor teljesül, ha vagy az átlók merõlegesek, vagy pedig $O$ felezi valamelyik átlót.


\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 3. feladat: } Adott az $\{a_1, a_2,\ldots, a_n\}$ pozitív számokból álló halmaz. Írjuk fel minden nem üres részhalmazában a számok összegét. Igazoljuk, hogy az így felírt számokat $n$ csoportba tudjuk osztani úgy, hogy az egyes csoportokban a legnagyobb és legkisebb szám hányadosa nem nagyobb 2-nél!


\ki{Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 4. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy ha $x$ és $y$ olyan pozitív egészek, amelyekre $2x^2+x=3y^2+y$ teljesül, akkor $x-y$, $2x+2y+1$ és $3x+3y+1$ is négyzetszámok.


\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 5. feladat: } Határozzuk meg az összes olyan $f$ függvényt, amely az egész számok halmazán van értelmezve és értéke is egész, és minden $x$ egészre eleget tesz a következõ egyenletnek:
$$3f(f(x))=2f(x)+x$$


\ki{András Szilárd}{Csíkszereda}\medskip

{\bf 6. feladat: } Fibonacci sorozatnak nevezzük az $F_1=1$, $F_2=1$, $F_n=F_{n-1}+F_{n-2}$ ($n\ge 3$) kikötésekkel értelmezett sorozatot. Bizonyítsuk be, hogy ha $0<p<n$, akkor az $F_{2p+1}+F_{2p+3}+\ldots+F_{2n+1}$ és $F_{2p}+F_{2p+2}+\ldots+F_{2n}$ számok nem lehetnek a Fibonacci sorozat tagjai.


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}