\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em IV. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Paks, 1995. márc. 31-ápr. 4.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Egy $n\times n$-es táblázat minden mezõjére ráírjuk az 1, 2, 3 számok valamelyikét. Ki lehet-e tölteni a táblázatot úgy, hogy a sorokban, az oszlopokban és a két átlóban levõ számok összege mind különbözõ legyen?


\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 2. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy ha $p$ és $q$ 3-nál nagyobb prímszámok, akkor $p^2+7q^2-23$ nem prímszám.


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 3. feladat: } Az $ABC$ háromszög $C$ csúcsánál derékszög van. A $B$-bõl induló szögfelezõ az $AC$ befogót a $P$, a háromszög köré írt kört a $Q$ pontban metszi. Mekkorák a háromszög szögei ha $BP=2PQ$?


\ki{Benedek Ilona}{Vác}\medskip

{\bf 4. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy minden $x$ valós számhoz létezik olyan $y$ valós szám, hogy az $(x,y)$ számpár megoldása az $x^5+y^5-x^4-y^4+x^4y+xy^4-x-y+1=0$ egyenletnek!


\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 5. feladat: } Legyen $M$ a hegyesszögû $ABC$ háromszög $AD$ magasságának egy belsõ pontja, és legyen $A_1$ a háromszög köré írt kör $A$ végpontú átmérõjének másik végpontja. Az $A$-ból az $A_1M$ egyenesre emelt merõleges a $BC$ egyenest $A_0$-ban metszi; az $M$-bõl $AC$-re, illetve $AB$-re állított merõlegesek talppontjait $B_0$, illetve $C_0$. Bizonyítsuk be, hogy $A_0$, $B_0$, $C_0$ egy egyenesen vannak.


\ki{András Szilárd}{Csíkszereda}\medskip

{\bf 6. feladat: } Határozzuk meg azt az $f$ függvényt, amely \\
$a)$ minden nemnegatív egészhez nemnegatív egész számot rendel hozzá, különbözõ egészekhez különbözõ egészeket;\\
$b)$ minden nemnegatív egész n-re kielégíti az
$$f^2(0)+f^2(1)+\ldots +f^2(n) \le \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$$
egyenlõtlenséget.


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}