\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em IV. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Paks, 1995. márc. 31-ápr. 4.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } A mellékelt 3x3-as bûvös négyzetben minden sorban és oszlopban és mindkét átlóban ugyanannyi a számok összege. Határozzuk meg a hiányzó számokat!

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
 199 & 995 & \phantom{ 1995 }\\
\hline
\phantom{ 1995 }&\phantom{ 1995 }&\phantom{ 1995 }\\
\hline
\phantom{ 1995 }&\phantom{ 1995 }& 1995 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 2. feladat: } Egy háromszög oldalai: $a$, $b$, $c$; egy másik háromszögé $p$, $q$, $r$. Bizonyítsuk be, hogy ezekre érvényes a következõ egyenlõtlenség:
$$ (a+1)^2+(b-1)^2+(c+1)^2-2(ap+bq+cr) > 6-(p+1)^2-(q-1)^2-(r+1)^2. $$


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 3. feladat: } Az $ABCD$ téglalap köré írt körének $C$-t nem tartalmazó $AB$ ívén vegyük fel egy tetszõleges $P$ pontot. $P$-bõl az $AC$, illetve $BD$ átlókra állított merõleges talppontja legyen $L$, illetve $M$. Bizonyítsuk be, hogy az $LM$ szakasz hossza nem függ a $P$ pont helyzetétõl!


\ki{Szabó Magdolna}{Szabadka}\medskip

{\bf 4. feladat: } Egy $9\times 9$-es táblázat mezõire ráírjuk tetszõleges sorrendben az $1, 2,\ldots, 81$ számokat. Bizonyítsuk be, hogy bármely elrendezés esetén található két olyan szomszédos mezõ, amelyeken levõ számok különbsége legalább 6. (Két mezõ akkor szomszédos, ha van közös oldaluk).


\ki{Szabó Magdolna}{Szabadka}\medskip

{\bf 5. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy $1995^4+4^{1995}$ összetett szám!


\ki{Benedek Ilona}{Vác}\medskip

{\bf 6. feladat: } Állítsuk elõ az összes olyan $x$, $y$ racionális számot, amelyek kielégítik a következõ egyenletet: $$3x^2-5x+9=y^2.$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}