\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em II. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Vác, 1993. ápr. 4-7.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Legyen $p_n$ az $n$-edik prímszám, és $N = p_n + p_{n+1} \ (n>1)$. Bizonyítsuk be, hogy $N$ legalább 3, nem feltétlenül különbözõ prímszám szorzata.


\ki{Róka Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 2. feladat: } A pozitív egész számok sorozatából töröljük az 1-et, továbbá a 2-vel és 3-mal osztható számokat. Így az $5,7,11,13,17, \ldots$ sorozatot kapjuk. Határozzuk meg a sorozat általános tagját.


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 3. feladat: } Az egész számok halmazán oldjuk meg a következõ egyenletet:
$$x^4 - x^3y - xy^3 + y^4 = 1.$$


\ki{Tar Miklós}{Ungvár}\medskip

{\bf 4. feladat: } A körbe írt $ABCD$ négyszög $AC$ átlójának a felezõpontja a $BD$ átlón van. Bizonyítsuk be, hogy
$$AB^2 + BC^2 + CD^2 + DA^2 = 2BD^2.$$


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 5. feladat: } Határozzuk meg azt a legnagyobb $p$ egész számot, amelyre igaz, hogy az $1, \, 2, \, \ldots , \, 99, \, 100$ számok bármely permutációjában van 10 egymást követõ elem, amelyeknek összege legalább $p$.


\ki{Urbán János}{Budapest}\medskip

{\bf 6. feladat: } Igazoljuk, hogy bármely $x,y,z$ pozitív számok esetén fennáll az
$${x+y+z \over 3} - \root 3 \of{xyz} \geq {1 \over 6}\left( (\sqrt{x} - \sqrt{y})^2 + (\sqrt{y} - \sqrt{z})^2 + (\sqrt{z} - \sqrt{x})^2 \right)$$
egyenlõség. Általánosítsuk a feladatot.


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}