\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em II. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Vác, 1993. ápr. 4-7.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Egy háromjegyû szám számjegyei különbözõk és nincs közöttük nulla. A számjegyek összege $n$. Bizonyítsuk be, hogy a három számjegybõl az összes lehetséges módon képezhetõ háromjegyû számok számtani közepe osztható $37$-tel és $n$-nel.


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $ABCD$ paralelogramma $AD$ és $BC$ oldalán úgy vesszük fel a belsõ $F$ illetve $E$ pontot, hogy teljesüljön az $AF = EC$ egyenlõség. Legyen továbbá $P$ az $AB$ oldal tetszõleges belsõ pontja. Az $EF$ és $DP$ szakaszok metszéspontját $G$-vel, az $EF$ és $CP$ szakaszok metszéspontját pedig $H$-val jelöljük.

Bizonyítsuk be, hogy a $PGH$ háromszög területe az $FGD$ és $CHE$ háromszögek területeinek összegével egyenlõ.


\ki{Mészáros József}{Galánta}\medskip

{\bf 3. feladat: } Számítsuk ki azt az $n$ pozitív egész értéket, amelyre fennáll a következõ egyenlõség:
$${1 \over 3} + {13 \over 15} + {33 \over 35} + \ldots + {(2n-1)(2n+1) - 2 \over (2n-1)(2n+1)} = 995 + {1 \over 1993}.$$


\ki{Gecse Frigyes}{Ungvár}\medskip

{\bf 4. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy az egységnyi sugarú kör belsejében adott négy különbözõ pont között van olyan kettõ, melyeknek a távolsága kisebb, mint $\sqrt{2}$.


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 5. feladat: } Legyen
$$f_n(x) = f_0\left(f_{n-1}(x)\right) \, \hbox{, ahol} \, n = 1,2,\ldots \ \hbox{és} \ f_0(x) = {1 \over 1-x}.$$
Számítsuk ki az $f_{1994}(1993)$ értékét.


\ki{Róka Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 6. feladat: } Igazoljuk, hogy ha bármely $a_1, a_2, \ldots , a_n (n > 1)$ valós számokra fennáll a
$$\sum_{i = 1}^{n}\left| a_i - a_{i+1} \right| = 2\max(a_1, a_2, \ldots , a_n) - 2 \min (a_1, a_2, \ldots , a_n)$$
egyenlõség, akkor $n \in \{2,3\}$. Feltételezzük, hogy $a_{n+1} = a_1$.


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}