\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em II. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Vác, 1993. ápr. 4-7.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Mely $n$ értékre igaz a következõ állítás: Bármely $n$ oldalú, önmagát nem metszõ sokszögnek van olyan belsõ pontja, amelybõl kerületének minden pontja látszik. (Ha $A$ a sokszög kerületének egy pontja, $P$ pedig a sokszög belsõ pontja, az $A$ pont akkor látszik $P$-bõl, ha az $AP$ szakasz minden pontja, az $A$ pont kivételével, a sokszög belsejében van.)


\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 2. feladat: } A $K$ kocka élhossza 6 egység. Vágjuk szét a $K$ kockát 216 egységkockára. Hány olyan kocka létezik $K$-ban, amelyet az egységkockák töltenek ki? (Két kockát különbözõnek tekintünk, ha $K$-n belül különbözõ helyet foglalnak el.)


\ki{Délvidék}{}\medskip

{\bf 3. feladat: } Határozzuk meg a ${\sin \alpha - \sin \beta \over 1 - \sin \alpha \sin \beta}$ kifejezés maximumát és minimumát, ha $\alpha$ és $\beta$ tetszõleges valós szögmérték.


\ki{Mészáros József}{Galánta}\medskip

{\bf 4. feladat: } Oldjuk meg a valós számok halmazán a következõ egyenletet:
$$(x^2 + 3x - 4)^3 + (2x^2 - 5x + 3)^3 = (3x^2 - 2x - 1)^3.$$


\ki{Mészáros József}{Galánta}\medskip

{\bf 5. feladat: } Határozzuk meg azt a valós együtthatós $P(x)$ polinomot, amely eleget tesz a következõ két feltételnek:
$$a) \ xP(x) = (x-3)P(x+1) \quad \forall x \in \mathbb{R} \qquad b) \ P(4) = -12.$$


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 6. feladat: } Igazoljuk, hogy ha
$$a_i \in \mathbb{R}^+, \ i = 1,2, \ldots , n (n \in \mathbb{N}^+) \quad \hbox{és} \quad k \in \mathbb{N}^+ \setminus \{1 \},$$
akkor
$$\root k \of{a_1 + a_2 + \ldots + a_n} + \root k \of{a_2 + a_3 + \ldots + a_n} + \root k \of{a_{n-1} + a_n} + \root k \of{a_n} \geq \root k \of{a_1 + 2^ka_2 + \ldots + n^ka_n}.$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}