\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em III. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Ungvár, 1994. ápr. 15-19.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Igazoljuk, hogy ha egy számtani sorozat elemei pozitív egész számok és van az elemek között négyzetszám, akkor végtelen sok négyzetszám is van a sorozat elemei között.


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 2. feladat: } Legyenek $a$, $b$, $c$ olyan valós számok, amelyekre $a+b+c = 1$ és $a,b,c \geq -0, \! 25$. Igazoljuk, hogy
$$\sqrt{4a+1} + \sqrt{4b+1} + \sqrt{4c+1} \leq \sqrt{21}.$$


\ki{Neubauer Ferenc}{Munkács}\medskip

{\bf 3. feladat: } Mutassuk meg, hogy az
$$S = \left\{ x \in \mathbb{Q} \left| x = {3k+4 \over 5k+2}, k = 1,2, \ldots 100 \right. \right\}$$
halmaznak mind a 100 eleme különbözõ! Rendezzük õket nagyság szerint sorrendbe!


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 4. feladat: } Az $ABC$ háromszög oldalaira az $AC^2 + BC^2 = 2AB^2$ összefüggés áll fenn. Határozzuk meg a háromszög síkjában azoknak a $P$ pontoknak a halmazát, amelyekre $PA^2 + PB^2 = 2PC^2$ teljesül.


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 5. feladat: } Igazoljuk, hogy $2^{1994}$-nek van olyan többszöröse, amelynek tízes számrendszerbeli alakja csak az 1-es és 2-es számjegyeket tartalmazza!


\ki{Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 6. feladat: } A sík 6 különbözõ pontjában olyan fényszórók vannak elhelyezve, amelyeknek fénynyalábjai $60^{\circ}$-os szöget alkotnak. El lehet-e forgatni a fényszórókat úgy, hogy bevilágítsák az egész síkot?


\ki{Gecse Frigyes}{Ungvár}\medskip

\vfill
\end{document}