\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XII. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Eger, 2003. ápr. 15-19.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy a $23, 203, 2003, 20003 \dots$ sorozatban végtelen sok 7-tel osztható szám van!


\ki{Benedek Ilona}{Budapest}\medskip

{\bf 2. feladat: } Milyen tulajdonságú az a háromszög, amelynek két oldala és a harmadik oldalhoz tartozó $f_c$ szögfelezõje között a következõ összefüggés érvényes:
$$\frac{1}{a}+\frac{1}{b}=\frac{1}{f_c}$$


\ki{Pintér Ferenc}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 3. feladat: } Oldjuk meg a valós számok halmazán a $\log_3(2^x+5) = \log_2(3^x-5)$ egyenletet!


\ki{Orbán Edit}{Zalaegerszeg}\medskip

{\bf 4. feladat: } Az $ABCD$ parallelogrammában $A$-nál hegyesszög van. Rajzoljunk a $BC$ és $CD$ oldalak, mint átmérõk fölé köröket, és az $A$ pontból húzzunk érintõket ezekhez a körökhöz, az érintési pontok legyenek $E$ és $F$. Bizonyítsuk be, hogy az $AC$, $AE$ és $AF$ szakaszokból derékszögû háromszög szerkeszthetõ!


\ki{Balogh János}{Kaposvár}\medskip

{\bf 5. feladat: } Melyik az a legkisebb $p$ pozitív prímszám, amelyre az $\frac{x^2-2x-13}{\sqrt{x^2-2x-14}}=2\cdot\sin\frac{\pi\cdot x + p\cdot \pi}{4}$ egyenletnek van olyan pozitív egész megoldása, hogy $x \le p$ teljesül?


\ki{Bíró Bálint}{Eger}\medskip

{\bf 6. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy ha $1\leq x_1\leq 2, 1\leq x_2 \leq 2, \dots, 1\leq x_n \leq 2$ ($n$ természetes szám), akkor
$${\left(\frac{1}{2}\right)}^{x_1+\frac{2}{x_n}}+{\left(\frac{1}{2}\right)}^{x_2+\frac{2}{x_{n-1}}}+\dots+{\left(\frac{1}{2}\right)}^{x_n+\frac{2}{x_1}} \geq \frac{n}{8}!$$


\ki{Kacsó Ferenc}{Marosvásárhely}\medskip

\vfill
\end{document}