\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XV. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Zenta, 2006. márc. 18-22.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Ha tudjuk, hogy $\cos x+\sin x=a$, akkor fejezzük ki $a$ függvényeként az $S_3 = \cos^3 x+\sin^3 x$, illetve $S_4 = \cos^4 x+\sin^4 x$ összeget. Keressük meg az összefüggést az $S_n$, $S_{n-1}$  és  $S_{n-2}$ összegek között, ha $S_n = \cos^n x+\sin^n x$, ahol $n$ tetszõleges pozitív egész szám. 



\ki{Péics Hajnalka}{Szabadka}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $ABCD$ paralelogrammáról tudjuk, hogy $AC=6$~cm, és $|DB|=|AD|$. Legfeljebb mekkora lehet a paralelogramma területe?



\ki{Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 3. feladat: } Adjuk meg a $\sqrt{x}+\sqrt[4]{x} + \sqrt[8]{x} = \sqrt[4]{x^3}$   egyenlet összes olyan valós megoldását, amelyekre $x<1$  teljesül. 




\ki{Bíró Bálint}{Eger}\medskip

{\bf 4. feladat: } \def\degrees{{}^\circ}
Egy tetszõleges $\triangle_0$ háromszögbe beírjuk a $\triangle_1$ háromszöget úgy, hogy csúcsai az elõbbi háromszögbe írt körvonal és a háromszög oldalainak érintési pontjai. A $\triangle_1$ háromszögbe beírjuk a $\triangle_2$ háromszöget ugyanilyen módon. Ezt az eljárást a $\triangle_7$ háromszög megszerkesztéséig folytatjuk. Bizonyítsuk be, hogy a $\triangle_7$ háromszög bármelyik szöge nagyobb $59\degrees$-nál és kisebb $61\degrees$-nál. 




\ki{Neubauer Ferenc}{Munkács}\medskip

{\bf 5. feladat: } Van $n^2$  darab egységnégyzetünk, ezekbõl egy $n\times n$-es nagyobb négyzetet raktunk össze. Legfeljebb hány kis négyzetet lehet elvenni úgy, hogy a megmaradó alakzat kerülete ugyanannyi legyen, mint a nagy négyzeté, de összefüggõ maradjon a következõ értelemben: az alakzat bármely kis négyzetének bármely belsõ pontjából bármely másik kis négyzet bármely belsõ pontjába el lehessen jutni olyan úton, amely teljes egészében az alakzathoz tartozik és nem halad át egyik kis négyzetcsúcson sem. 





\ki{Urbán János}{Budapest}\medskip

{\bf 6. feladat: } Hányféle módon lehet a természetes számokat pirossal és zölddel színezni úgy, hogy teljesüljenek a következõ feltételek: a 6-os piros; létezik olyan természetes szám, amely zöld színû; bármely két különbözõ színû szám összege zöld, a szorzatuk pedig piros?



\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

\vfill
\end{document}