\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em X. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Nagykanizsa, 2001. ápr. 6-10.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Hány megoldása van az
$$x^{2}+y^{2}+z^{2}=2^{2001}$$
egyenletnek az egész számok körében?


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $ABC$ derékszögû háromszög $AB$ átfogójához tartozó magasságának talppontja $T$. Mekkora az $ABC$, $ATC$ és $BTC$ háromszögekbe írható körök sugarainak összege, ha $TC = 5$~cm?


\ki{dr. Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 3. feladat: } Az $a$, $b$, $c$ oldalú $ABC$ háromszög szögei $\alpha$, $\beta$, $\gamma$. Igazoljuk, hogy ha $3\alpha + 2\beta = 180^{\circ}$, akkor $a^{2} + bc-c^{2} = 0$.


\ki{dr. Pintér Ferenc}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 4. feladat: } Hány különbözõ szám van a következõ $2001$ szám között?
$$\left[\frac{1^{2}}{2001}\right], \left[\frac{2^{2}}{2001}\right], \ldots, \left[\frac{2001^{2}}{2001}\right], $$
($\left[x\right]$ jelöli az $x$ szám egészrészét, azaz azt a legnagyobb egész számot, amely $x$-nél még nem nagyobb.)


\ki{dr. Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 5. feladat: } Adott a síkon $2001$ pont és egy egységnyi sugarú körvonal. Bizonyítsuk be, hogy található a körvonalon olyan pont, amelytõl az adott pontokig mért távolságok összege legalább $2001$.


\ki{Balázsi Borbála}{Beregszász}\medskip

{\bf 6. feladat: } Igazoljuk, hogy ha $x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n}\in \left[\frac{4}{5}, 1\right]$, akkor
$$\frac{3-\sqrt{1-x_{1}^2}}{x_{2}+4} + \frac{3-\sqrt{1-x_{2}^2}}{x_{3}+4} + \ldots + \frac{3-\sqrt{1-x_{n}^2}}{x_{1}+4} \geq \frac{n}{2} .$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}