\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em VIII. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Debrecen, 1999. márc. 25-29.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy $1997^{1999}+1999^{1997}$ osztható $3996$-tal.


\ki{Benedek Ilona}{Vác}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $ABCD$ trapéz csúcsai egy körre illeszkednek. A trapéz $AD$ és $BC$ szárainak meghosszabbításai az $M$ pontban metszik egymást. A körhöz a $B$, illetve $D$ pontokban húzott érintõk metszéspontja $N$. Bizonyítsuk be, hogy $MN$ párhuzamos $AB$-vel.


\ki{Neubauer Ferenc}{Munkács}\medskip

{\bf 3. feladat: } Határozzuk meg az $m$ valós paraméternek azokat az értékeit, amelyekre a $9mx(3x-1)(3x-2)(x-1)=1$ egyenletnek négy (nem feltétlenül különbözõ) valós gyöke van.


\ki{Péter András}{Arad}\medskip

{\bf 4. feladat: } Adott az $ABC$ egyenlõ oldalú háromszög belsejében a $P$ pont úgy, hogy $PA=6$, $PB=8$, $PC=12$. Határozzuk meg az $ABC$ háromszög területét.



\ki{Kántor Sándorné}{Debrecen}\medskip

{\bf 5. feladat: } Legyenek $x>0$, $y>0$, $z>0$ valós számok. Határozzuk meg az $x$, $y+{1 \over z}$, $z+{1 \over x}$ és ${1\over y}$ számok legkisebbikének lehetõ legnagyobb értékét!


\ki{András Szilárd}{Kolozsvár}\medskip

{\bf 6. feladat: } Hány részre osztják fel a síkot egy 1999 oldalú szabályos sokszög oldalegyenesei?


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

\vfill
\end{document}