\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em VI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Kaposvár, 1997. ápr. 2-6.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Az $x>0$ valós számra $x^2 + {1 \over x^2} = 7$ teljesül. Mutassuk meg, hogy $x^5 + {1 \over x^5}$ is egész szám.


\ki{Róka Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 2. feladat: } Legyen $f$ a pozitív egész számokon értelmezett függvény, értékei nemnegatív egészek. Az $f$ minden pozitív egész $x,y$ esetén kielégíti a következõ feltételeket:
$$\begin{array}{lll}
1) \quad f(xy) = f(x) + f(y)&& \\[6pt]
2) \quad f(10x+3) = 0&& \\[6pt]
3) \quad f(10) = 0&&
\end{array}$$
Adjuk meg a feltételeket kielégítõ függvényeket!


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 3. feladat: } Bizonyítandó, hogy $x^ny^n + 1$ ($n \geq 1$ pozitív egész) nem állítható elõ két olyan polinom szorzataként, amelyek közül az egyik csak az $x$-et, a másik csak az $y$-t tartalmazza!


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 4. feladat: } Az $ABC$ háromszög oldalai $a,b,c$, az $a$ oldallal szemközti szög $\alpha$. Igazoljuk, hogy ha
$$\begin{array} {ll}
& 1) \quad \alpha \ \hbox{hegyesszög, akkor} \, \sin {\alpha \over 2} \geq {a \over \sqrt{2(b^2 + c^2)}} \\
& 2) \quad \alpha \ \hbox{hegyesszög, akkor} \, {a \over \sqrt{2(b^2 + c^2)}} \leq \sin {\alpha \over 2} \leq {a \over b+c}
\end{array}$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 5. feladat: } Állapítsuk meg az
$${r_a^2 + r_b^2 + r_c^2 \over s^2}$$
tört minimumát, ahol $r_a, r_b, r_c$ a háromszög $a,b,c$ oldalához hozzáírt körök sugara, $s$ pedig a háromszög kerületének fele!


\ki{Kubatov Antal}{Kaposvár}\medskip

{\bf 6. feladat: } Adott az
$$u_{n+1} = {1 \over u_n} + {2 \over n+1}$$
rekurziót teljesítõ sorozat, ahol $1, \! 5 \leq u_1 \leq 2$. Igazoljuk, hogy $1 < u_n < 1 + {1 \over n-1}$, ha $n \geq 2$


\ki{András Szilárd}{Kolozsvár}\medskip

\vfill
\end{document}