\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em VI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Kaposvár, 1997. ápr. 2-6.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy az $f(x) = (m-1)x^2 - 2(m-1)x + m-5$ függvény grafikonja az $m$ valós paraméter bármely értékére ugyanazon a ponton halad keresztül. Határozzuk meg ennek a pontnak a koordinátáit!


\ki{Zolnai Irén}{Újvidék}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $ABC$ háromszög $BC$ oldalának felezõpontja $A_1$, $AB$ oldalának felezõpontja $C_1$, $S$ a háromszög súlypontja. Mekkorák a háromszög szögei, ha $CAA_1 \angle = CC_1A_1 \angle$, $A_1SC_1 \angle = BAC \angle + ACB \angle$?


\ki{Balázsi Borbála}{Beregszász}\medskip

{\bf 3. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy ha $p$ és $q$ 5-nél nagyobb prímszám, akkor $p^4 - q^4$ osztható 60-nal!


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 4. feladat: } Legyen $n>1$ természetes szám. Oldjuk meg a következõ egyenletrendszert a pozitív természetes számok halmazán:
{\setlength\arraycolsep{2pt}\begin{eqnarray*}
x_1 + x_2x_3 \ldots x_n & = & 1997 \\
x_2 + x_1x_3 \ldots x_n & = & 1997 \\
& \vdots & \\
x_n + x_1x_2 \ldots x_{n-1} & = & 1997
\end{eqnarray*}}


\ki{Veres Pál}{Miskolc}\medskip

{\bf 5. feladat: } Jelölje $M$ az $ABCD$ húrnégyszög átlóinak metszéspontját, valamint $E, F, G, H$ az $M$ merõleges vetületeit az $AB$, $BC$, $CD$, $DA$ oldalakra; föltesszük, hogy ezek az oldalak belsõ pontjai. Igazoljuk, hogy $M$ az $EFGH$ négyszög oldalait érintõ kör középpontja. Mikor lesz $EFGH$ húrnégyszög?


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 6. feladat: } Van egy igen érdekes zsebszámológépünk, amely mindenféle kiinduló értéket képes fogadni, de ennek bevitele után már csak összeadni, kivonni és reciprokot képezni tud, és mindig pontos értéket ad. A gépnek tetszõlegesen sok memóriája van, amelybe a fenti mûveletek végzése közben bármilyen érték bevihetõ, illetve elõhívható onnan. Tehát a számolások során a kiindulási számot és minden részeredményt többször is felhasználhatunk, más számot azonban nem. Ilyen feltételek mellett megkaphatjuk-e az 1-et végeredményül, ha a kiindulási szám

a) $\sqrt{19} + 97$

b) $\sqrt{19} + \sqrt{97}$?


\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

\vfill
\end{document}