\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XVI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Szeged, 2007. március 14-18.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Egy háromszög $a$, $b$ és $c$ hosszúságú oldalaira teljesül
az
$${1\over a+b}+{1\over a+c}={3\over a+b+c}$$
összefüggés. Mekkor az $a$ hosszúságú oldallal szemközti szög?


\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 2. feladat: } Egy $ABC$ háromszög köréírt köréhez $A$-ban húzott érintõ
egyenes legyen $t$.
Legyen $M$ a $BC$ oldalegyenes és $t$ metszéspontja.
Határozzuk meg az ${MB\over MC}$ arányt
$k$ függvényében, ha $k={AB\over AC}$.


\ki{Sípos Elvira}{Zenta}\medskip

{\bf 3. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy bármely $n+2$ darab egész szám 
közül kiválasztható kettõ, amelyek négyzetének
különbsége osztható $2n+1$-gyel.


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 4. feladat: } Hány megoldása van az
$$x^2+xy+y^2=27$$ 
egyenletnek
az egész számok között?
Hány megoldás van a racionális számok között?


\ki{Kovács Béla}{Szatmárnémeti}\medskip

{\bf 5. feladat: } Egy háromszög súlyvonalának egyenesét 
a vele azonos csúcsból ($A$-ból) induló
szögfelezõ egyenesére tükrözzük.
Bizonyítsuk be, hogy a tükörkép az $A$-val szemközti oldalt
az $A$-ban összefutó két oldal négyzetének arányában osztja.


\ki{Dr. Kántor Sándor}{Debrecen}\medskip

{\bf 6. feladat: } Oldjuk meg a következõ egyenletet a valós
számok halmazán:
$$8x^2=2+{1\over \sqrt{1-x^2}}.$$


\ki{Árokszállási Tibor}{Paks}\medskip

\vfill
\end{document}