\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XVI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Szeged, 2007. március 14-18.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Van-e racionális megoldása
az $$x^2+y^2+x+y=1$$
egyenletnek?


\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 2. feladat: } Határozzuk meg az összes olyan $f:\hbox{\bf R}\rightarrow\hbox{\bf R}$
függvényt, amely kielégíti az
$$f(x+y)-f(x-y)=2y(3x^2+y^2)$$
függvényegyenletet.


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 3. feladat: } Egy $2008$ egység befogójú,
egyenlõszárú derékszögû $ABC$ háromszöget helyezünk
el a koordináta síkon úgy, hogy
a derékszög csúcsa ($C$) az origó legyen, és a két befogó
a tengelyek pozitív félegyenesére kerüljön.
Hány olyan egész koordinátájú $P$ pont van
a háromszöglemezen, amelyre
$PA^2, PB^2, PC^2$ számok egy számtani sorozat
egymást követõ három tagját adják ebben a sorrendben?


\ki{Bíró Bálint}{Eger}\medskip

{\bf 4. feladat: } Oldjuk meg az alábbi egyenletet a pozitív valós számok
halmazán:
$$x^{x^{x^{\cdot^{\cdot^{\cdot^{x^a}}}}}}=a,$$
ahol $a>1$ egy adott valós szám, és az $x$ $2007$-szer szerepel
benne.


\ki{Dr. Kántor Sándor}{Debrecen}\medskip

{\bf 5. feladat: } Egy négyzetbe egy $ABC$ háromszöget írunk úgy, hogy
az $A$ csúcs a négyzetnek is az egyik csúcsa és
$B$, illetve $C$ a négyzet $A$-n át nem haladó
egy-egy oldalára esik.
Tudjuk, hogy a háromszögnek az $A$ csúcsnál lévõ szöge
$45^o$-os.
Bizonyítsuk be, hogy az $ABC$ háromszöget a
négyzetünk $A$-n át nem haladó átlója 
két egyenlõ területû részre osztja.


\ki{Dr. Pintér Ferenc}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 6. feladat: } Adott $2007$ pont a síkon úgy, hogy semelyik három ne 
essen egy egyenesre.
Legyen $P$ pontjaink egyike.
Számoljuk meg, hogy azon
háromszögek között, amelyek csúcsai a 2007 pont közül kerülnek ki,
hány olyan van amely $P$-t belsõ pontként tartalmazza.
Bizonyítsuk be, hogy a kapott szám páros.


\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

\vfill
\end{document}