\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em VI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Kaposvár, 1997. ápr. 2-6.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Egy nem állandó számtani sorozat elsõ két tagjának összege és szorzata egyenlõ egymással. Az elsõ három tag összege és szorzata is egyenlõ. Határozzuk meg a sorozat elsõ négy tagjának az összegét!


\ki{Kovács Béla}{Szatmárnémeti}\medskip

{\bf 2. feladat: } A konvex $n$ oldalú sokszöget vágjuk szét háromszögekre. Minden háromszögbe írjunk kört. Bizonyítsuk be, hogy a körök sugarainak összege nagyobb vagy egyenlõ a ${2T \over k}$ hányadosnál, ahol $T$ az $n$ oldalú sokszög területe, $k$ pedig a kerülete!


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 3. feladat: } Adott a síkon $n$ darab pont, amelyek között nincs három, amely egy egyenesre esne, és nincs négy, amely egy körön lenne. Minden ponthármas köré kört írunk. Mutassuk meg, hogy a körök között lévõ egységsugarú körök száma legföljebb ${n(n-1) \over 3}$.


\ki{Róka Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 4. feladat: } Az $f(x)$ másodfokú polinomot helyettesítjük az
$$x^2 f \left( 1 + {1 \over x} \right)$$
vagy az
$$(x-1)^2 \cdot f \left({1 \over 1-x} \right)$$
polinomok közül az egyikkel. Az $x^2 + 1997x + 1998$ polinomból megkaphatjuk-e ilyen mûveletek segítségével az $x^2 + 1996x + 1997$ polinomot?


\ki{Orosz olimpiai feladat alapján Kubatov Antal}{Kaposvár}\medskip

{\bf 5. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy érvényes: $a^2 (-u^2 + v^2 + w^2) + b^2(u^2 - v^2 + w^2) + c^2(u^2 + v^2 - w^2) \geq 16 Tt$, ahol $t$ az $a,b,c$ oldalú háromszög, $T$ pedig az $u,v,w$ oldalú háromszög területe. Mikor áll fenn az egyenlõség?


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 6. feladat: } Igazoljuk, hogy a $|\sin n|$ alakú számok halmazának ($n$ nem negatív egész) van legalább két olyan eleme, amelyek kisebbek ${1 \over 1000}$-nél!


\ki{Dáné Károly}{Marosvásárhely}\medskip

\vfill
\end{document}