\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em VI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Kaposvár, 1997. ápr. 2-6.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy $1997x^2 + 1998x + 1995$ semmilyen $x$ egész szám esetén sem lesz teljes négyzet!


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 2. feladat: } Óránk éppen egy 4 és 5 óra közötti idõpontot mutat. Egy 7 és 8 óra közötti pillanatban a két mutató az elõbbi helyzethez képest helyet cserélt. Hány óra volt a két idõpontban?


\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 3. feladat: } Legyen $d_1, d_2, d_3$ egy hegyesszögû háromszög magasságpontját a csúcsokkal összekötõ három szakasz. Igazoljuk, hogy $d_1 + d_2 + d_3 > k$, ahol $k$ a magasságok talppontjai által meghatározott háromszög kerületét jelöli.


\ki{Árokszállási Tibor és Eszter}{Paks}\medskip

{\bf 4. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy $111 \ldots 1 - 222 \ldots 2$ négyzetszám (az $111 \ldots 1$ szám $2n$ jegyû, a $222\ldots 2$ $n$ jegyû)! 


\ki{Neubauer Ferenc}{Munkács}\medskip

{\bf 5. feladat: } Egy hegyesszögû háromszög területe $t$. Minden oldal felezõpontjából merõlegest állítunk a másik két oldalra. Mekkora a hat merõleges által közrezárt konvex hatszög területe?


\ki{Róka Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 6. feladat: } Léteznek-e olyan $a_1, a_2, \ldots ,a_n $ pozitív számok, amelyekre teljesülnek a következõ egyenlõtlenségek:
{\setlength\arraycolsep{2pt}\begin{eqnarray*}
a_1(1 + a_2a_3 \ldots a_{n+2}a_{n-1}) & > & 1 + a_1a_2 \ldots a_n \\
a_2(1 + a_3a_4 \ldots a_{n-1}a_n) & > & 1 + a_1a_2 \ldots a_n \\
& \vdots & \\
a_n(1 + a_1a_2 \ldots a_{n-3}a_{n-2}) & > & 1 + a_1a_2 \ldots a_n?
\end{eqnarray*}}




\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}