\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em VII. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Szabadka, 1998. ápr. 23-26.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Oldjuk meg a pozitív egész számok körében a következõ egyenletet:
$$\sqrt{13 + 30\sqrt{2 + \sqrt{9 + 4 \sqrt{2}}}} = a + b \sqrt{2}$$


\ki{Kórizs Júlia}{Bácskatopolya}\medskip

{\bf 2. feladat: } Igazoljuk, hogy ha $n$ egész szám, akkor az
$${n^4 + 4n^2 + 3 \over n^4 + 10n^2 + 16}$$
tört nem egyszerûsíthetõ!


\ki{Balázsi Borbála}{Beregszász}\medskip

{\bf 3. feladat: } Határozzuk meg az összes olyan pozitív egész $x,y,z$ számokból álló számhármast, amelyre teljesül a következõ két egyenlet:
{\setlength\arraycolsep{2pt}\begin{eqnarray*}
x^3 + 3y^3 + z^5 + z & = & 1998 \\
y^2z & = & x
\end{eqnarray*}}


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 4. feladat: } Legyen $d$ egy $A$ kezdõpontú félegyenes és $\alpha$ egy olyan változó szög, amely $0^{\circ}$ és $90^{\circ}$ között minden értéket felvesz. A $d$ félegyenesen úgy választjuk ki a $B$ pontot, hogy $AB = \tg \alpha$ teljesüljön, és úgy szerkesztjük meg $AB$ fölé az $ABC$ háromszöget, hogy $BAC \angle = \alpha$, $AC = \sin \alpha$ teljesüljön. Mit írnak le a $C$ pontok, ha $\alpha$ minden lehetséges értéket felvesz?


\ki{Kovács Béla}{Szatmárnémeti}\medskip

{\bf 5. feladat: } Egy háromszög oldalainak $a,b,c$ mértékszámai egész számok és tudjuk, hogy az egyik magasság a másik két magasság összegével egyenlõ. Bizonyítsuk be, hogy $a^2 + b^2 + c^2$ négyzetszám.


\ki{Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 6. feladat: } Oldjuk meg a valós számok halmazán a következõ egyenletet:
$$n^{4(x_1^2 + x_2)} + n^{4(x_2^2 + x_3)} + \ldots + n^{4(x_n^2 + x_1)} = 1,$$
ahol $n \geq 2$ egész szám.


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}