\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em V. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Székelyudvarhely, 1996. márc. 29-ápr. 2.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Az $ABC$ egyenlõszárú háromszögben ($AB=AC$) az $AB$ és $AC$ szárakon felvesszük a $D\in AB$ illetve $E\in AC$ pontot úgy, hogy
$$\left(\frac{\hbox{Ker}(ADE)}{\hbox{Ker}(ABC)}\right)^2 = \frac{\hbox{Ter}(ADE)}{\hbox{Ter}(ABC)}$$
Igazoljuk, hogy $DE$ párhuzamos $BC$-vel.


\ki{Dáné Károly, Péter András}{Marosvásárhely, Arad}\medskip

{\bf 2. feladat: } Határozzuk meg a következõ halmaz elemeinek számát:
$A_n=\{(x,y)\, |\, x \ne y \in N, x, y \in [F_n,F_{n+2}] \hbox{ és } \exists k \in N: x+y=F_k\}$ (bármely rögzített n természetes szám esetén $F_n$ a Fibonacci sorozat $n$-edik tagja, $F_0=1$, $F_1=1$, $F_{n+1}=F_n+F_{n-1}$).


\ki{Bege Antal}{Kolozsvár}\medskip

{\bf 3. feladat: } Mennyi maradékot kapunk, ha az $n^{n+1}+(n+1)^n$ természetes számot elosztjuk $n(n+1)$-el?


\ki{Kovács Béla, Olosz Ferenc}{Szatmárnémeti}\medskip

{\bf 4. feladat: } \newcommand{\p}{P}
Legyen $\p(x)$ egy valós együtthatós $n$-ed fokú polinom. Igazoljuk, hogy a $\p(\p(\p(x)))=0$ egyenletnek nem lehet pontosan $n^3-n^2+1$-szeres gyöke.


\ki{András Szilárd, Oláh György}{Csíkszereda, Révkomárom}\medskip

{\bf 5. feladat: } Egy körvonalat 30 ponttal 30 ívdarabra osztunk fel úgy, hogy az ívdarabok közül 10-nek a hossza 1, 10-nek a hossza 2 és 10-nek a hossza 3. Bizonyítsuk be, hogy a felvett osztópontok között van legalább kettõ, amelyek átmérõsen ellentettek.


\ki{Reiman István}{Budapest}\medskip

{\bf 6. feladat: } Adott az $f:(0,+\infty )\to \mathbb{R}$ folytonos függvény úgy, hogy
$$(f \circ f)(x) = \sqrt[n]{(x+1)^n+1}\quad (n\ge 2).$$
Igazoljuk, hogy
$$\lim_{n \to \infty} \frac{f(x+1)}{f(x)} =1.$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}