\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em V. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Székelyudvarhely, 1996. márc. 29-ápr. 2.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } a) Igazoljuk, hogy ha $n$ egész szám, akkor ${(7n-1) \over 4}$ és ${(5n+3) \over 12}$ nem lehetnek egyszerre egész számok.

b) Hány olyan 1996-nál kisebb $n$ természetes szám van, amelyre ${(4n+3) \over (13n+2)}$ tört egyszerûsíthetõ?


\ki{Weszely Tibor, Czapáry Endre}{Marosvásárhely, Pápa}\medskip

{\bf 1. feladat I. megoldása: } a) Indirekt módon bizonyítunk: tegyük fel, hogy létezik olyan $n$, amelyre mindkét kifejezés egész értékû. Ekkor jelöljük az elsõ kifejezés értékét $k$-val, a másodikét $l$-lel! Ekkor átrendezve $n$ értékére azt kapjuk, hogy
$$n = {4k+1 \over 7} = {12l - 3 \over 5}$$
A második egyenlõséget alapul véve azonban rendezzünk át!
{\setlength\arraycolsep{2pt}\begin{eqnarray*}
20k + 5 &=& 84l - 21 \\
84l - 20k &=& 26 \\
42l - 10k &=& 13,
\end{eqnarray*}}
ami nyilvánvaló ellentmondás, hiszen míg a bal oldal páros, addig a jobb oldal páratlan. Ebbõl az következik, hogy a két kifejezés nem lehet egyszerre egész szám.

b) Jelöljük $d$-vel a számláló és a nevezõ legnagyobb közös osztóját! Ekkor $d | 4n+3$, valamint $d | 13n+2$ is teljesülnek. Ebbõl az következik, hogy $d | 52n + 39$, valamint $d | 52n + 8$. Ebbõl a kettõbõl következik, hogy $d$ osztója a különbségüknek, azaz 31-nek. Ez viszont $d > 1$ miatt csak $d = 31$-et engedi meg. Legyen a számláló, $4n+3$, $31k$ alakú! Ekkor a $4n+3 = 31k$ egyenletet átrendezve $n = 7k + {3(k-1) \over 4}$. Mivel a jobb oldalon egész szám áll, és $(3,4) = 1$, azért $4 | k-1$, tehát $k = 4l+1$ valamely $l$ egész számra. Minden ilyen szám megfelelõ lesz továbbá, mivel az egyenlet ekvivalens átalakításaival kapjuk, hogy $4n+3 = 31k$, és ebbõl $31 | 52n + 39$, valamint ebbõl következõen $31 | 52n + 8$, és mivel $(31,4) = 1$, azért az utolsó oszthatóságból $31 | 13n+2$ is következik. Így tehát minden $4l+1$ alakú $k$-ra a tört egyszerûsíthetõ.

Az $n$ értékére kapott fenti képletbe $k$ helyére ezt beírva $n = 31 l + 7$, ez kisebb kell hogy legyen, mint 1996, ami egyszerû számolással $0 \leq l \leq 64$-et jelent, és mint láttuk, minden értékre megoldást kapunk, tehát összesen 65 megfelelõ természetes szám lesz.
\medskip


\hbox to \hsize{\hskip2truecm\hrulefill\hskip2truecm}
{\bf 2. feladat: } A valós számok halmazán oldjuk meg a következõ egyenletrendszert:
{\setlength\arraycolsep{2pt}\begin{eqnarray*}
x^2-4y+3 & = & 0 \\
y^2-4z+3 & = & 0 \\
z^2-4x+3 & = & 0
\end{eqnarray*}}


\ki{Árokszállási Tibor}{Paks}\medskip

{\bf 2. feladat I. megoldása: } A változókat ciklikusan cserélve az egyenletek nem változnak, így feltehetjük, hogy $x$ a legkisebb változó. A harmadik egyenletet átrendezve $4x = z^2 + 3$, ami azt jelenti, hogy $x > 0$, tehát minden változónk pozitív lesz. Az elsõ egyenletet átrendezve $4y = x^2 + 3 \geq 4x$, vagyis $x^2 - 4x + 3 \geq 0$, $z \geq x$ miatt azonban $z^2 - 4x + 3 \geq x^2 - 4x + 3$, vagyis $z^2 - 4x + 3 = 0$ miatt $x^2 - 4x + 3 \leq 0$. A két kapott egyenlõtlenség egyszerre csak akkor állhat fenn, ha $x^2 -4x +3 = 0$, tehát $x = 1$ vagy $x = 3$. Szükséges továbbá, hogy mindenütt egyenlõség álljon fent a becslésekben, tehát hogy $x = y = z$ legyen, tehát két megoldásunk lesz, $x = y = z = 1$ és $x = y = z = 3$. Ezekre könnyen ellenõrizhetõ módon valóban teljesülnek az egyenletek.
\medskip


\hbox to \hsize{\hskip2truecm\hrulefill\hskip2truecm}
{\bf 3. feladat: } Melyek azok az $f, g : \mathbb{R}\to \mathbb{R}$ függvényeket, melyekre $f(x)+f(g(y))=x+y$, bármely $x, y \in \mathbb{R}$ esetén?


\ki{Kacsó Ferenc}{Kolozsvár}\medskip

{\bf 3. feladat I. megoldása: } Jelöljük $g(0)$ értékét $b$-vel, és $f(b)$ értékét $a$-val! Ekkor $y = 0$ behelyettesítésével a feltételi egyenletet átrendezve azt kapjuk: $f(x) = x - a$ tetszõleges valós $x$-re. Ez azt jelenti, hogy ismét csak a feltételi egyenletbe visszaírva $f\left(g(y)\right) = g(y) - a$ következik. Felírható tehát a következõ:
$$f\left(g(y)\right) = g(y) - a = x + y - f(x) = x + y - (x - a)$$
Ez pedig a feltételi egyenlettel egybevetve $g(y) = y + 2a$-t jelenti, és $a$-t valós paraméterként tekintve az $f(x) = x - a$ és $g(x) = x + 2a$ függvények valóban kielégítik a feltételi egyenletet, a gondolatmenetbõl következõen pedig más megoldás nem lehetséges.
\medskip


\hbox to \hsize{\hskip2truecm\hrulefill\hskip2truecm}
{\bf 4. feladat: } Adott egy szabályos 16 oldalú sokszög. Bármely két csúcsát összekötjük egy piros, kék vagy zöld szakasszal. Bizonyítsuk be, hogy létezik olyan háromszög, amelynek azonos színû oldalai vannak.


\ki{Bege Antal}{Kolozsvár}\medskip

{\bf 4. feladat I. megoldása: } Jelöljük ki a sokszög egyik csúcsát, $A$-t! Ebbõl összesen 16 szakasz indul ki, a skatulyaelv alapján van köztük 6 egyforma színû, legyen a szín a piros, a szakaszok másik csúcspontjai pedig $B_1$, $B_2$, $B_3$, $B_4$, $B_5$ és $B_6$. Ezek a feltevések nem befolyásolják a megoldás általánosságát. Ekkor a $B$-vel jelölt pontok közül semelyik kettõt sem kötheti össze piros szakasz, hiszen akkor az összekötött két csúcs és $A$ egy piros színnel színezett háromszöget adna. Ez azt jelenti, hogy a 6 csúcs között csak kék és zöld élek futhatnak. Vizsgáljuk mostantól csak a hat pont alkotta halmazt, ahol minden összekötõ szakaszt kék vagy zöld színûre színeztünk. Megmutatjuk, hogy lesz benne olyan háromszög, amelynek oldalai azonos színnel vannak színezve.

$B_1$-bõl összesen 5 él indul ki a többi csúcsba, van köztünk 3 egyforma színû, feltehetjük, hogy zöld. Ezen csúcsok végpontjai közül semelyik kettõ nem lehet zöld szakasszal összekötve, hiszen ekkor $B_1$-gyel együtt egy csupa zöld háromszöget alkotnának. E között a három él között tehát csak kék élek futhatnak, ami viszont azt jelenti, hogy hárman együtt egy olyan háromszöget alkotnak, amelynek minden oldalát kékre színeztük. Ezzel pedig beláttuk, hogy minden esetben lesz legalább egy olyan háromszög, amelynek minden oldala egyforma színû.
\medskip


\hbox to \hsize{\hskip2truecm\hrulefill\hskip2truecm}
{\bf 5. feladat: } Az $ABC$ háromszögben a $B$ és $C$ szögek belsõ szögfelezõinek talppontját $B'$, $C'$ -vel, a külsõ szögfelezõk metszéspontját $I_a$-val, míg a háromszög köré írható kör középpontját $O$-val jelöljük. Igazoljuk, hogy $I_aO$ merõleges $B'C'$-re.


\ki{András Szilárd}{Csíkszereda}\medskip

{\bf 5. feladat I. megoldása: } Meg fogjuk mutatni, hogy az $O$ és $I_a$ pontok $B'C'$-re vett merõleges vetületei megegyeznek. Jelöljük ezeket $Z_1$-gyel, illetve $Z_2$-vel! A vetületek egybeesése azt jelenti, hogy
$$C'O^2-B'O^2 = C'Z_1^2 - B'Z_1^2 = C'Z_2^2 - B'Z_2^2 = I_a C'^2 - I_a B'^2,$$
figyelembe véve a merõleges vetítésnél kialakuló derékszögû háromszögeket és a Pitagorasz-tételbõl kifejezve az átfogók négyzetét, majd ezeket kivonva egymásból. A középsõ egyenlõség pedig csak akkor állhat fenn, ha $Z_1 = Z_2$, hiszen a kifejezések valamelyik pontnak a szakasz végpontja felé történõ mozgatásával monoton módon változnak.

Számoljuk ki az egyenlõségben szereplõ értékeket a szokásos jelölésekkel!
$$C'O^2 - B'O^2 = (R^2 - B'O^2) - (R^2 - C'O^2) = AB' \cdot CB' - AC' \cdot BC'$$
felhasználva a $B$ és $C'$ pontok körre vonatkozó hatványát.
A szögfelezõtétel állítása a következõ:
$${AB \over CB'} = {c \over a}; \ 1 + {AB' \over CB'} = 1 + {c \over a}; \ {b \over CB'} = {a+c \over a}; \ CB' = {ab \over a+c}$$
Hasonlóképp $AB' = {bc \over a+c}$, $BC' =  {ac \over a+c}$, $AC' = {bc \over a+b}$ is igazolhatók. Ekkor pedig a bizonyítandó egyenlõtlenségünk:
$${bc \over a+c} \cdot {ab \over a+c} - {bc \over a+b} \cdot {ac \over a+b} = \left(s - {bc \over a+b} \right)^2 - \left(s - {bc \over a+c} \right)^2,$$
a szokásos $s = a+b+c$ jelölést alkalmazva. Ez pedig számolással egyszerûen igazolható azonosság.
\medskip


\hbox to \hsize{\hskip2truecm\hrulefill\hskip2truecm}
{\bf 6. feladat: } Adott az $ABC$ hegyesszögû háromszög, a belsejében egy $M$ pont, valamint $N$ és $P$, az $M$ vetületei az $AB$ és $AC$ oldalakra és $D$ a $BC$ oldal felezõpontja. Igazoljuk, hogy $MN\cdot AC=MP\cdot AB \, \Leftrightarrow\, BAM\angle =DAC\angle$ .


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 6. feladat I. megoldása: } Jelöljük az $A$ pontnak a $D$ pontra vonatkozó tükörképét $E$-vel.

Bizonyítsuk elõször a második állításból az elsõt! Tekintve, hogy $APM \angle + ANM \angle = 180^{\circ}$, tudjuk, hogy $NPM \angle = NAM \angle = DAC \angle$, mert az $ANMP$ négyszög húrnégyszög, továbbá feltettük, hogy igaz a második állítás. Mivel pedig $NMP = 180^{\circ} - NAP \angle = ACE \angle$ (ugyanis az $ABEC$ négyszög paralelogramma), azért az $NMP$ és $EAC$ háromszögek hasonlók egymáshoz, hiszen két szögük is megegyezik (az $M$-nél és $C$-nél lévõ, valamint a $P$-nél és $A$-nál lévõ). A megfelelõ oldalak aránya ${MN \over CE} = {MP \over AC}$, így $MN \cdot AC = MP \cdot CE = MP \cdot AB$.

Az elsõ állításból a második bizonyítása: az elõzõ gondolatmenet mintájára ${MN \over CE} = {MP \over AC}$, továbbá $PMN \angle = ACE \angle$ továbbra is igaz marad, ez pedig azt jelenti, hogy az $MPN$ és $EAC$ háromszögek ismét hasonlók lesznek, amelybõl az elõzõ gondolatmenet lépéseit megfordítva $BAM \angle = DAC \angle$ már következik.
\medskip

\vfill
\end{document}