\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XIV. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Miskolc, 2005. márc. 20-23.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Egy egyetemista ötéves tanulmányai alatt összesen 31 vizsgát tett le. Minden évben több vizsgát tett le, mint az azt megelõzõ évben, ötödéves korában pedig éppen háromszor annyit, mint az elsõ éven. Hány tárgyból vizsgázott a negyedik évben?




\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 2. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy az $ABC$ háromszög $A$ csúcsából induló magasságvonalának hossza legfeljebb akkora, mint a háromszög $AB$ és $AC$ oldalaihoz hozzáírt körök sugarainak számtani közepe!


\ki{Vass Iván}{Miskolc}\medskip

{\bf 3. feladat: } Az $ABCD$ téglalap köré írt kör kisebbik $AB$ ívén lévõ $P$ pontból a téglalap $AC$ és $BD$ átlóira bocsátott merõlegesek talppontjai legyenek $M$ és $N$. Mutassuk meg, hogy az $MN$ szakasz hossza független a $P$ pont választásától.


\ki{Sipos Elvira}{Zenta}\medskip

{\bf 4. feladat: } Vannak-e olyan $m$ és $n$ pozitív egész számok, melyekre teljesül az 
$$m(m+1)(m+2)(m+3)=n(n+1)$$
egyenlõség?


\ki{Oláh György}{Komárom}\medskip

{\bf 5. feladat: } Az $ABCD$ trapéz $AC$ átlója 12, a $BD$ pedig 9 egység hosszú, s ez a két átló merõleges egymásra. Tudjuk még, hogy $AB\cdot CD=50$. Határozzuk meg az $AB^2+BC^2+CD^2+DA^2$ összeg értékét!


\ki{Dr. Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 6. feladat: } Egységnyi élû fakockákból álló téglatestet építettünk, melynek méretei $10\times 802\times 2005$. Hány kis kockát lyukaszt ki az a pontszerû szú, amelyik a téglatest egyik testátlója mentén végigrágja magát?


\ki{Fejér Szabolcs}{Miskolc}\medskip

\vfill
\end{document}