\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XIV. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Miskolc, 2005. márc. 20-23.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Adott öt szakasz, melyek közül bármely háromból háromszög szerkeszthetõ. Mutassuk meg, hogy a szakaszok közül kiválasztható három, melyekbõl hegyesszögû háromszöget lehet szerkeszteni.


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 2. feladat: } A sík két szabályos háromszög $ABC$ és $PRQ$ olyan helyzetben vannak, hogy az $R$ pont az $AB$ szakasz belsõ pontja, a $C$ pedig a $PQ$ belsõ pontja, miközben $A$ és $P$ a $CR$ egyenes azonos oldalán helyezkednek el. Bizonyítsuk, hogy az $AP$ és $BQ$ egyenesek párhuzamosak!




\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 3. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy az $x^3-2004x^2+rx+2005=0$ egyenletnek minden $r$ valós együttható esetén legfeljebb egy egész megoldása van.


\ki{Oláh György}{Komárom}\medskip

{\bf 4. feladat: } Határozzuk meg azokat az $m$ és $n$ pozitív egész számokat, melyekre teljesül az 
$$(m^3+n)\cdot(m+n^3)=(m+n)^4$$
egyenlõség.


\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 5. feladat: } Az $ABC$ derékszögû háromszög $AC$ és $BC$ befogóira kifelé szerkesztett négyzetek $ACDE$ és a $CBGF$. Az $AGF$ és $BDE$ derékszögû háromszögek $AG$ és $BE$ átfogóinak metszéspontja legyen $P$, a $P$-n átmenõ $AC$-vel, illetve $BC$-vel párhuzamos egyenesek pedig messék az $ABC$ háromszög oldalait a $K$ és $M$, illetve az $L$ és $N$ pontokban. Mutassuk meg, hogy a $KLMN$ négyszög szimmetrikus trapéz!


\ki{Bíró Bálint}{Eger}\medskip

{\bf 6. feladat: } Ezer birkát, melyek a 000, 001, 002, $\ldots$, 998, 999 számokkal vannak megjelölve, este a juhászkutyák száz olyan akolba terelnek be, melyek ajtajain a 00, 01, 02, $\ldots$, 98, 99 kódok olvashatók. Minden birkának olyan akolban kell éjszakáznia, melynek kódját megkapjuk, ha a birka számának valamelyik számjegyét töröljük. (Az 537-es birka tehát csak az 53, 57 vagy a 37 kódszámú akolba mehet.) Sötétedés elõtt minden birka bekerült valamelyik akolba. Mutassuk meg, hogy legfeljebb 50 akol maradhatott üresen!


\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

\vfill
\end{document}