\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em X. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Nagykanizsa, 2001. ápr. 6-10.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Egy $k$ körvonal $A$ pontjában merõlegest állítunk a kör síkjára, és megjelöljük ezen az egyenesen az $A$-tól különbözõ $B$ pontot. Kössük össze ezután $B$-t a körvonal valamely tetszõlegesen választott $M$ pontjával, és tekintsük az $A$ pontnak a $BM$ egyenesre esõ $P$ merõleges vetületét. Mi lesz a $P$ pontok halmaza (mértani helye), ha $M$ végigfut a k körön?


\ki{Dr. Kántor Sándor}{Debrecen}\medskip

{\bf 2. feladat: } Egy egyenlõ szárú háromszög alapja $a$, szárai $b$ hosszúságúak. Tudjuk, hogy
$a^{3} + b^{3} = 3ab^{2}$. Határozzuk meg a szárak által bezárt szög nagyságát!



\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 3. feladat: } Melyik $n$ természetes szám esetén van a $\left(2 + x^{2}\right)^{n}+\left(2+\frac{1}{x^{2}}\right)^n=18$ egyenletnek legtöbb valós gyöke? (Csak a különbözõ gyököket számoljuk.)


\ki{Dáné Károly}{Marosvásárhely}\medskip

{\bf 4. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy hat egymás után következõ pozitív egész szám szorzata nem lehet egy pozitív egész szám ötödik hatványával egyenlõ.


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 5. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy páratlan azoknak az $(a,b,c,d,e)$ pozitív egész számokból álló rendezett számötösöknek a száme, amelyekre az
$${1 \over a} + {1 \over b} + {1 \over c} + {1 \over d} + {1 \over e} = 1$$
egyenlõség teljesül.


\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 6. feladat: } Legyen $O$ az $A_{1}A_{2}\ldots A_{n}$ szabályos sokszög köré írt kör középpontja. Adjuk meg a $B_k \in OA_k$  pontokat úgy, hogy
$$OB_{k}=\frac{OA_{k}}{n-k+1}\qquad \left(k = 1, 2, \ldots, n-1\right)$$
teljesüljön.
Igazoljuk, hogy a $B_{1}B_{2}\ldots B_{n-1}A_{n}$ sokszög területe egyenlõ az $A_{1}A_{2}\ldots A_{n}$ sokszög területének az $n$-ed részével.



\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}