\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em X. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Nagykanizsa, 2001. ápr. 6-10.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Egy $k$ körvonal $A$ pontjában merõlegest állítunk a kör síkjára, és megjelöljük ezen az egyenesen az $A$-tól különbözõ $B$ pontot. Kössük össze ezután $B$-t a körvonal valamely tetszõlegesen választott $M$ pontjával, és tekintsük az $A$ pontnak a $BM$ egyenesre esõ $P$ merõleges vetületét. Mi lesz a $P$ pontok halmaza (mértani helye), ha $M$ végigfut a k körön?


\ki{Dr. Kántor Sándor}{Debrecen}\medskip

{\bf 1. feladat I. megoldása: } Jelöljük az $A$-n átmenõ átmérõ másik végpontját $C$-vel! Tudjuk, hogy $CM \perp AM$, valamint $CM \perp AB$, ami azt jelenti, hogy $CM$ merõleges az $ABM$ síkra, vagyis $CM \perp AP$, ami $BM \perp AP$-val együtt azt jelenti, hogy $AP$ merõleges a $BMC$ síkra, tehát $CP \perp AP$.

Mindezekbõl pedig azt kapjuk, hogy $P$ a Thalész-tétel térbeli megfelelõje miatt rajta van az $AB$ és $AC$ átmérõjû körökön, tehát ezek metszésvonalán is, ami egy kör (könnyen látható, hogy a körök nem esnek egybe). Gondolatmenetünk megfordítható, tehát a kör minden pontja megfelelõ lesz, vagyis pontosan ez a kör lesz a keresett mértani hely.
\medskip


\hbox to \hsize{\hskip2truecm\hrulefill\hskip2truecm}
{\bf 2. feladat: } Egy egyenlõ szárú háromszög alapja $a$, szárai $b$ hosszúságúak. Tudjuk, hogy
$a^{3} + b^{3} = 3ab^{2}$. Határozzuk meg a szárak által bezárt szög nagyságát!



\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 2. feladat I. megoldása: } Osszuk el a feltétel-egyenlet mindkét oldalát $8b^3$-nal! Ekkor
$${a^3 \over 8b^3} + {1 \over 8} = {3 \over 4} \cdot {a \over 2b}$$
Jelöljük a szárszög felét $\alpha$-val, ekkor $\sin \alpha = {a \over 2b}$, vagyis $\sin ^3 \alpha = {a^3 \over 8b^3}$, és az imént kapott egyenlõséget felhasználva ebbõl
$$\sin ^3 \alpha + {1 \over 8} = {3 \over 4} \sin \alpha$$
Ismert azonosság továbbá, hogy $\sin 3 \alpha = 3 \sin \alpha - 4 \sin ^3 \alpha$. Ennek alapján
$$\sin ^3 \alpha = {3 \sin \alpha - \sin 3 \alpha \over 4}$$
Helyettesítsük ezt vissza, azt kapjuk, hogy 
$${3 \sin \alpha - \sin 3 \alpha \over 4} + {1 \over 8} = {3 \over 4} \sin \alpha$$
Ezt megoldva $\sin 3 \alpha = {1 \over 2}$. Ebbõl mivel $\alpha$ hegyesszög, csak $\alpha = 10^{\circ}$, illetve $\alpha = 50^{\circ}$ lehetséges. Ez azt jelenti, hogy a szárszög $20^{\circ}$-os vagy $100^{\circ}$-os lehet.
\medskip


\hbox to \hsize{\hskip2truecm\hrulefill\hskip2truecm}
{\bf 3. feladat: } Melyik $n$ természetes szám esetén van a $\left(2 + x^{2}\right)^{n}+\left(2+\frac{1}{x^{2}}\right)^n=18$ egyenletnek legtöbb valós gyöke? (Csak a különbözõ gyököket számoljuk.)


\ki{Dáné Károly}{Marosvásárhely}\medskip

{\bf 3. feladat I. megoldása: } Használjuk fel a számtani és mértani közepek közti egyenlõtlenséget, továbbá azt az ismert összefüggést, miszerint egy szám négyzetének és reciproka
négyzetének összege legalább 2 (ez is belátható a számtani és mértani közepekkel). Eszerint
{\setlength\arraycolsep{2pt}\begin{eqnarray*}
18 &=& (2 + x^2)^n + \left(2 + {1 \over x^2}\right)^n \geq 2 \sqrt{(2 + x^2)^n \left(2 + {1 \over x^2}\right)^n} = \\[6pt]
&=& 2\sqrt{\left(4 + 2\left(x^2 + {1 \over x^2}\right) + 1\right)^n} \geq 2 \sqrt{(4 + 2\cdot 2 + 1)^n} = 2 \cdot 3^n
\end{eqnarray*}}
Vagyis $18 \geq 2 \cdot 3^n$, ez pedig csak $n = 0,1,2$-t engedi meg. Az egyes eseteket megvizsgálhatjuk külön-külön:

$n = 0$. Ekkor az egyenlet $(2 + x^2)^0 + \left(2 + {1 \over x^2}\right)^0 = 18$, ennek láthatóan nincs megoldása.

$n = 1$. A kapott negyedfokú $(2 + x^2) + \left(2 + {1 \over x^2}\right) = 18$ egyenletnek négy megoldása adódik: $\pm 2$ és $\pm \sqrt{3}$.

$n = 2$. A kapott nyolcadfokú egyenlet $(2 + x^2)^2 + \left(2 + {1 \over x^2}\right)^2 = 18$, ez a négyzetes és mértani közép közti egyenlõtlenség ismételt alkalmazásával 
$$(2 + x^2)^2 + \left(2 + {1 \over x^2}\right)^2 \geq 2 \left(4 + 2x^2 + {2 \over x^2} + 1\right) \geq 2 \cdot 9$$
Ez azt jelenti, hogy az egyenletnek csak akkor lesz megoldása, ha $x^2 = {1 \over x^2}$, vagyis $x = \pm 1$. Ez két valós gyököt jelent.

A gyökök száma tehát $n = 1$ esetén lesz maximális.
\medskip


\hbox to \hsize{\hskip2truecm\hrulefill\hskip2truecm}
{\bf 4. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy hat egymás után következõ pozitív egész szám szorzata nem lehet egy pozitív egész szám ötödik hatványával egyenlõ.


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 4. feladat I. megoldása: } Elõször belátjuk, hogy hat egymást követõ egész szám között van legalább egy, amely a többihez relatív prím. Bármelyik két szám legnagyobb közös osztója osztója lenne a különbségüknek is, amely ebben az esetben csak 1 és 5 között változhat. A hat szám közül három páratlan lesz, ezek közül csak egy osztható 3-mal és a maradék kettõbõl is csak egy osztható 5-tel. Így van egy szám, amelyik sem 2-vel, sem 3-mal, sem 5-tel nem osztható, így ez relatív prím lesz az összes többihez.

Ha igaz lenne az állítás, akkor ennek a számnak egy teljes ötödik hatványnak kéne lennie. Legyenek a számaink ekkor
$$x-2, x-1, x, x+1, x+2, x+3$$
Egyszerûsítsünk most azzal a tényezõvel, amelyet az imént vizsgáltunk, ekkor a megmaradt számok szorzata $P(x)$ és $Q(x)$ közé esik, ahol
$$P(x) = (x-2)(x-1)x(x+1)(x+3) = x^5 - 5x^3 + 4x > (x-1)^5,$$
továbbá
$$Q(x) = (x-1)x(x+1)(x+2)(x+3) = x^5 + 5x^4 + 5x^3 - 5x^2 - 6x < (x+1)^5$$
A becslések $x \geq 3$-ra teljesülnek. Ez azt jelenti, hogy a visszamaradt szorzat (amely maga is teljes ötödik hatvány) nem lehetne más, csak $x^5$. Ez azonban nem lehet, hisz a szorzat tartalmazza $x-1$-et és $x+1$ közül valamelyiket, amelyek viszont relatív prímek $x$-hez, ez pedig ellentmondás, ezzel az állítást bebizonyítottuk.
\medskip


\hbox to \hsize{\hskip2truecm\hrulefill\hskip2truecm}
{\bf 5. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy páratlan azoknak az $(a,b,c,d,e)$ pozitív egész számokból álló rendezett számötösöknek a száme, amelyekre az
$${1 \over a} + {1 \over b} + {1 \over c} + {1 \over d} + {1 \over e} = 1$$
egyenlõség teljesül.


\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 5. feladat I. megoldása: } Az egyenlet teljesen szimmetrikus az öt változónkra. Ez azt jelenti, hogy azon megoldások, amelyekben $a \not = b$, párbaállíthatók a két változó felcserélésével. Ezeket a párokat elhagyhatjuk, a megoldások számának paritása nem változik. Vizsgáljuk tehát csak azokat a megoldásokat, melyekben $a = b$. Hasonlóan elegendõ azon megoldások vizsgálatára szorítkozni, ahol $c = d$. Ez a ${2 \over a} + {2 \over c} + {1 \over e} = 1$ egyenlet megoldásait jelenti, azonban itt is elég azokkal foglalkoznunk, melyekre $a = c$, vagyis a
$${4 \over a} + {1 \over e} = 1$$
egyenlet megoldásaival.

Az egyenletünk átrendezés után
$$(a-4)(e-1) = 4$$
Ennek viszont három megoldása van: $a = e = 5$, $a = 6, e = 3$, $a = 8, e = 2$. Ez pedig páratlan sok megoldás, ami azt jelenti, hogy az eredeti egyenletnek is páratlan sok megoldása kellett hogy legyen.
\medskip


\hbox to \hsize{\hskip2truecm\hrulefill\hskip2truecm}
{\bf 6. feladat: } Legyen $O$ az $A_{1}A_{2}\ldots A_{n}$ szabályos sokszög köré írt kör középpontja. Adjuk meg a $B_k \in OA_k$  pontokat úgy, hogy
$$OB_{k}=\frac{OA_{k}}{n-k+1}\qquad \left(k = 1, 2, \ldots, n-1\right)$$
teljesüljön.
Igazoljuk, hogy a $B_{1}B_{2}\ldots B_{n-1}A_{n}$ sokszög területe egyenlõ az $A_{1}A_{2}\ldots A_{n}$ sokszög területének az $n$-ed részével.



\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 6. feladat I. megoldása: } Használjuk fel a háromszög trigonometrikus területképletét, és azt, hogy a csúcsokat $O$-val összekötõ szakaszok egyenlõ részekre osztják a teljes szöget. Ekkor érvényesek a következõk: $R = OA_1$, $OB_1 = {R \over n}$, $OB_2 = {R \over n-1}$ miatt ha az $OA_1A_2$ háromszög területét $T_1$-gyel jelöljük, akkor
$${T_{OB_1B_2} \over T_1} = {{R^2 \over n(n-1)} \over R^2} = {1 \over n(n-1)}.$$
Hasonlóképpen kapjuk, hogy ${T_{OB_2B_3} \over T_1} = {1 \over (n-1)(n-2)}$, és így tovább, valamint ${T_{OB_{n-1}A_n} \over T_1} = {1 \over 2}$ és ${T_{A_nOB_1} \over T_1} = {1 \over n}$. Ez pedig azt jelenti, hogy a kérdéses sokszög területét alkalmas háromszögek területösszegeként felírva a $T = T_{B_1B_2 \ldots B_{n-1}A_n}$ jelöléssel
$${T \over T_1} = {1 \over 1 \cdot 2} + {1 \over 2 \cdot 3} + \ldots + {1 \over (n-1) \cdot n} + {1 \over n},$$
amely jól ismert teleszkopikus összeggé alakítható:
$${T \over T_1} = 1 - {1 \over 2} + {1 \over 2} - {1 \over 3} + \ldots + {1 \over n-1} - {1 \over n} + {1 \over n} = 1.$$
Ez pedig azt jelenti, hogy $T = T_1$, és mivel már láttuk, hogy $T_1$ a sokszög területének $n$-ed része, azért $T$ is annyi lesz, ezzel pedig az állítást beláttuk.
\medskip

\vfill
\end{document}