\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em X. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Nagykanizsa, 2001. ápr. 6-10.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Az $ABCD$ konvex négyszög átlói merõlegesek egymásra. Az $AB$ és $AD$ oldal $E$ és $F$ felezõpontjából merõlegest állítunk a szemközti $CD$ és $CB$ oldalegyenesekre. Mutassuk meg, hogy a két merõleges az $AC$ átlón metszi egymást!


\ki{Dr. Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 2. feladat: } Adjuk meg mindazokat a pozitív egész $x$, $y$, $z$ számhármasokat, amelyekre
$$xyz+xy+xz+yz+x+y+z+1=2001.$$


\ki{Oláh György}{Rév-Komárom}\medskip

{\bf 3. feladat: } Lefedhetõ-e az $5$~cm sugarú körlap $3$~olyan kisebb körlappal, amelyek sugarai $2$, $3$ és $4$~cm?


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 4. feladat: } A kétjegyû számokat $35$-tõl $42$-ig egymás mellé írjuk tetszés szerinti sorrendben. Hány prímszám van az így kapható számok között?


\ki{Balázsi Borbála}{Beregszász}\medskip

{\bf 5. feladat: } Határozzuk meg az összes olyan pozitív egész számot, amelynek $4$ pozitív egész osztója van, és ezen osztóinak összege $108$.


\ki{Maus Pál}{Budapest}\medskip

{\bf 6. feladat: } Egy nemzetközi labdarúgó tornán minden csapat minden csapattal pontosan egyszer játszott. Gyõzelemért $3$, döntetlenért $1$, vereségért $0$ pont járt. A bajnokság végén a csapatok pontszámainak összege $15$ pont volt. Az utolsó helyezett $1$ pontot gyûjtött, az utolsó elõtti egyszer sem kapott ki. Hány pontot gyûjtött a második helyen végzett csapat ?


\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

\vfill
\end{document}