\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em VII. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Szabadka, 1998. ápr. 23-26.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Ismeretes, hogy
$$35! = 10333147966386144929ab6651337523200000000.$$
Milyen számjegyek állnak az $a$ és $b$ helyén?


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $AEF$ hegyesszögû háromszög $ED$ és $FB$ magasságvonalai a $C$ pontban metszik egymást. Az $M, N, P, Q$ pontok rendre az $FC$, $EC$, $AE$ és $AF$ szakaszok felezõpontjai. Bizonyítsuk be, hogy az $MNPQ$ négyszög téglalap!


\ki{Kórizs Júlia}{Bácskatopolya}\medskip

{\bf 3. feladat: } Határozzuk meg a következõ egyenlõtlenségrendszer összes megoldását a pozitív valós számok halmazán:
{\setlength\arraycolsep{2pt}\begin{eqnarray*}
x_1 + {1 \over x_2} & \leq & 2 \\
x_2 + {1 \over x_3} & \leq & 2 \\
& \vdots & \\
x_{1997} + {1 \over x_{1998}} & \leq & 2 \\
x_{1998} + {1 \over x_1} & \leq & 2
\end{eqnarray*}}


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 4. feladat: } Az $A_1A_2 \ldots A_n$ és $B_1B_2 \ldots B_n$ szabályos $n$-szögek úgy metszik egymást, hogy az $A_1A_2$ és $B_nB_1$ oldalak közös pontja $K_1$, az $A_1A_2$ és $B_1B_2$ közös pontja $K_2$, az $A_2A_3$ és $B_1B_2$ közös pontja $K_3$, és így tovább, $A_nA_1$ és $B_{n-1}B_n$ közös pontja $K_{2n-1}$, $A_nA_1$ és $B_nB_1$ közös pontja $K_{2n}$. Bizonyítsuk be, hogy
$${A_1K_1 \over B_1K_1} \cdot {B_1K_2 \over A_2K_2} \cdot {A_2K_3 \over B_2K_3} \cdot {B_2K_4 \over A_3K_4} \cdot \ldots \cdot {A_nK_{2n-1} \over B_nK_{2n-1}} \cdot {B_nK_{2n} \over A_1K_{2n}} = 1$$
(A $K_i$ pontok az oldalak belsõ pontjai, $i = 1, 2, \ldots , 2n$.)


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 5. feladat: } Egy négyzet alakú, $1998 \times 1998$ egybevágó, négyzet alakú mezõbõl álló táblán 1997 mezõt már befestettek. Befesthetõ minden olyan, eddig még be nem festett mezõ, amelynek legalább két szomszédja már be van festve. Két mezõt akkor tekintünk szomszédosnak, ha van közös oldaluk. Bizonyítsuk be, hogy az egész táblát nem lehet befesteni. 


\ki{Balázsi Borbála}{Beregszász}\medskip

{\bf 6. feladat: } Nevezzük "szépnek" az $a^2 + 2b^2$ alakú számokat, ahol $a$ és $b$ pozitív egész számokat jelöl. Bizonyítsuk be, hogy az így értelmezett "szép" számok közül akárhányat összeszorozva újra "szép" számot kapunk!


\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

\vfill
\end{document}