\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em VII. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Szabadka, 1998. ápr. 23-26.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Adottak az $a_1, a_2, \ldots , a_{37}, b_1, b_2, \ldots , b_{37}, c_1, c_2, \ldots , c_{37}$ egész számok. Bizonyítsuk be, hogy létezik olyan $i,j,k$ egész szám, hogy $i \not = j, i \not = k, j \not = k, 1 \leq i,j,k \leq 37$, továbbá
$${a_i + a_j + a_k \over 3}, {b_i + b_j + b_k \over 3}, {c_i + c_j + c_k \over 3}$$
egészek!


\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 2. feladat: } Igazoljuk, hogy bármely háromszögben érvényes a
$${bc \over \varrho_a^2} + {ac \over \varrho_b^2} + {ab \over \varrho_c^2} \geq {abc \over 2 \varrho T}$$
egyenlõtlenség, ahol $a,b,c$ a háromszög oldalai, $\varrho_a, \varrho_b, \varrho_c$ a megfelelõ oldalakhoz hozzáírt körök sugarai, $\varrho$ a háromszögbe írható kör sugara, $T$ pedig a háromszög területe.


\ki{Oláh György}{Révkomárom}\medskip

{\bf 3. feladat: } Adottak az $a, a+d, a+2d, \ldots , a+(n-1)d$ pozitív egész számok ($n > 1$, egész). Igazoljuk, hogy ha az adott számok egyike sem osztható $n$-nel, akkor $n$ és $d$ nem relatív prímek!


\ki{Zolnai Irén}{Újvidék}\medskip

{\bf 4. feladat: } Egy derékszögû koordináta-rendszerben úgy helyeztünk el végtelen sok téglalapot, hogy mindegyiknek egyik oldala az $x$, egy másik oldala pedig az $y$ tengelyre illeszkedjék. A téglalapok origóval szemközti csúcsának koordinátái egész számok. Mutassuk meg, hogy van a téglalapok között két olyan, amelyek közül egyik tartalmazza a másikat!


\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 5. feladat: } Legyenek $k \geq 1$, $n \geq 2$ adott egész számok. Számítsuk ki
$$\left( \root n \of{k} - \root n \of{k+1} + \root n \of{k+2} \right)^n$$
egész részét (egy $x$ szám egész része az a legnagyobb egész szám, amely nem nagyobb $x$-nél)!


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 6. feladat: } Adottak a $2,3,4, \ldots , 1998, 1999$ számok és a belõlük képezett összes különbözõ tényezõkbõl álló két, három, \ldots ,1998-tényezõs szorzat (összesen $2^{1998} - 1$ szám). Mutassuk meg, hogy ezen számok reciprokainak összege egész szám.


\ki{Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

\vfill
\end{document}