\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em V. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Székelyudvarhely, 1996. márc. 29-ápr. 2.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy tetszõleges $n$ természetes szám esetén
$$1996 \, | \, 2557^{2n+1}+1559^{2n+1}-4054^{2n+1}-62^{2n+1}$$


\ki{Veres Pál}{Miskolc}\medskip

{\bf 2. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy ha $x\in \left[ {\pi \over 4};\, \arctg{{\pi \over 2}}\right)$, akkor 
$$\tg(\!\ctg x)\ctg(\!\tg x) \le 1 \le \tg(\!\tg x)\ctg(\!\ctg x)$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 3. feladat: } Minden $n \ge 1$ egész számra határozzuk meg azt a legnagyobb értéket, amelyet az a szorzat vehet fel, amely szorzat tényezõi egészek és a tényezõk összege $n$.


\ki{Urbán János}{Budapest}\medskip

{\bf 4. feladat: } Helyezzünk el $n$ pozitív számot egy kör kerületén úgy, hogy egy kivételével mindegyik a vele szomszédos két szám mértani és számtani középarányosa által meghatározott intervallumban található. Határozzuk meg a számokat, ha ismerünk egyet közülük!


\ki{Bege Antal}{Kolozsvár}\medskip

{\bf 5. feladat: } Az $ABC$ háromszögben az $A$ szög belsõ szögfelezõje a háromszög köré írható kört $A_1$-ben metszi. Hasonlóan kapjuk a $B_1$, $C_1$ pontokat. Igazoljuk, hogy:
$$\begin{array}{rcl}
&&1.)\quad \hbox{Ter}[BA_1C] + \hbox{Ter}[CB_1A] + \hbox{Ter}[AC_1B] = p(R-r)\\[6pt]
&&2.)\quad \frac{a^2}{-a+b+c} + \frac{b^2}{a-b+c} + \frac{c^2}{a+b-c} = \frac{2p}{r} (R-r)
\end{array}$$
Ahol $a$, $b$, $c$ a háromszög oldalai, $p$ a kerület fele, $R$ a köré írható, $r$ a beírható kör sugara.


\ki{Bencze Mihály, Szabó Magda}{Brassó, Szabadka}\medskip

{\bf 6. feladat: } Legyen $M$ egy olyan pont a térben, amelynek az $ABCD$ tetraéder $AB$, $BC$, $CD$ és $DA$ éleire esõ $M_1$, $M_2$, $M_3$ és $M_4$ vetületei az illetõ szakaszok belsõ pontjai. Számítsuk ki az $a\cdot M_1A + b\cdot M_2B + c\cdot M_3C + d\cdot M_4D$ összeget (ahol $a$, $b$, $c$ és $d$-vel az $AB$, $BC$, $CD$ és $DA$ élek hosszát jelöltük)!


\ki{András Szilárd}{Csíkszereda}\medskip

\vfill
\end{document}