\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em V. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Székelyudvarhely, 1996. márc. 29-ápr. 2.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } a) Igazoljuk, hogy ha $n$ egész szám, akkor ${(7n-1) \over 4}$ és ${(5n+3) \over 12}$ nem lehetnek egyszerre egész számok.

b) Hány olyan 1996-nál kisebb $n$ természetes szám van, amelyre ${(4n+3) \over (13n+2)}$ tört egyszerûsíthetõ?


\ki{Weszely Tibor, Czapáry Endre}{Marosvásárhely, Pápa}\medskip

{\bf 2. feladat: } A valós számok halmazán oldjuk meg a következõ egyenletrendszert:
{\setlength\arraycolsep{2pt}\begin{eqnarray*}
x^2-4y+3 & = & 0 \\
y^2-4z+3 & = & 0 \\
z^2-4x+3 & = & 0
\end{eqnarray*}}


\ki{Árokszállási Tibor}{Paks}\medskip

{\bf 3. feladat: } Melyek azok az $f, g : \mathbb{R}\to \mathbb{R}$ függvényeket, melyekre $f(x)+f(g(y))=x+y$, bármely $x, y \in \mathbb{R}$ esetén?


\ki{Kacsó Ferenc}{Kolozsvár}\medskip

{\bf 4. feladat: } Adott egy szabályos 16 oldalú sokszög. Bármely két csúcsát összekötjük egy piros, kék vagy zöld szakasszal. Bizonyítsuk be, hogy létezik olyan háromszög, amelynek azonos színû oldalai vannak.


\ki{Bege Antal}{Kolozsvár}\medskip

{\bf 5. feladat: } Az $ABC$ háromszögben a $B$ és $C$ szögek belsõ szögfelezõinek talppontját $B'$, $C'$ -vel, a külsõ szögfelezõk metszéspontját $I_a$-val, míg a háromszög köré írható kör középpontját $O$-val jelöljük. Igazoljuk, hogy $I_aO$ merõleges $B'C'$-re.


\ki{András Szilárd}{Csíkszereda}\medskip

{\bf 6. feladat: } Adott az $ABC$ hegyesszögû háromszög, a belsejében egy $M$ pont, valamint $N$ és $P$, az $M$ vetületei az $AB$ és $AC$ oldalakra és $D$ a $BC$ oldal felezõpontja. Igazoljuk, hogy $MN\cdot AC=MP\cdot AB \, \Leftrightarrow\, BAM\angle =DAC\angle$ .


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}