\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em V. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Székelyudvarhely, 1996. márc. 29-ápr. 2.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Igazoljuk, hogy
$$ (\sqrt{3}+\sqrt{2})^{1996} + (\sqrt{3}-\sqrt{2})^{1996}$$
pozitív egész szám, és adjuk meg a szám utolsó számjegyét.


\ki{Urbán János}{Budapest}\medskip

{\bf 2. feladat: } Oldjuk meg a természetes számok halmazán az $x^y-x=y^x-y$ egyenletet.


\ki{Bencze Mihály, Oláh György}{Brassó, Révkomárom}\medskip

{\bf 3. feladat: } Legyen $ABC$ háromszög $AC$ oldalának $A$-hoz közelebbi harmadoló pontja $D$, $BC$ oldalának felezési pontja $E$. Az $ABED$ négyszögrõl tudjuk, hogy húrnégyszög és egyben érintõnégyszög is. Jelölje $R$ az $ABC$ háromszög körülírt körének sugarát és $r$ az $ABED$ négyszög beírt körének sugarát. Határozzuk meg az $R/r$ hányados pontos értékét.


\ki{Bíró Bálint}{Eger}\medskip

{\bf 4. feladat: } Igazoljuk, hogy ha az $ABC$ hegyesszögû háromszögben $a=\beta$ és $b=\alpha$ akkor $c \le \alpha \cdot \gamma$. ($a$, $b$, $c$ a háromszög oldalainak hosszát $\alpha$ , $\beta$ , $\gamma$ a háromszög $A$, $B$ illetve $C$ csúcsához tartozó szögeinek mértéke radiánban.)


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 5. feladat: } Egy $6n \times 6n$ ($36n^2$ mezõt tartalmazó) négyzetes táblára két játékos felváltva, $2 \times 2$-es négyzeteket rak, amelyek nem fedik egymást. Az veszít, aki már nem tud tenni.\\
$a)$ Legalább hány lépés után fejezõdhet be a játék?\\
$b)$ Van-e valamelyik játékosnak nyerõ stratégiája?


\ki{András Szilárd, Bege Antal}{Csíkszereda, Kolozsvár}\medskip

{\bf 6. feladat: } Az $A_1A_2A_3A_4$ tetraéderben $G_i$-vel jelöljük az $A_i$-vel szemben fekvõ lap súlypontját. Ha egy térbeli $M$ pont esetén $3MG_i=MA_i$ bármely $i \in \{1, 2, 3, 4\}$, igazoljuk, hogy $M$ a tetraéder súlypontja.


\ki{András Szilárd, Tuzson Zoltán}{Csíkszereda, Székelyudvarhely}\medskip

\vfill
\end{document}