\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XVI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Szeged, 2007. március 14-18.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Hány olyan részhalmaza
van az $\{1,2,3,4\}$
halmaznak, amely nem tartalmaz három szomszédos számot?
Válaszoljuk meg a kérdést
az $\{1,2,3,4,5\}$ és $\{1$,$2$,$3$,$4$,$5$,$6$,$7$,$8$,$9$,$10\}$
halmazok esetén is.


\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 2. feladat: } Egy $ABCD$ négyzet $AB$ oldalára mint átmérõre egy félkört rajzolunk
a négyzeten kívülre.
Legyen $P$ a félkör egy tetszõleges
pontja. Kössük össze $P$-t a négyzet $C$, illetve $D$
csúcsával. Az összekötõ 
szakaszok egy-egy pontban metszik az $AB$ oldalt és
ezzel három szakaszra bontják.
Bizonyítsuk be, hogy a három szakasz közül a középsõ hossza
a két szélsõ szakasz
hosszának mértani közepe.


\ki{Dr. Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 3. feladat: } Egy $ABC$ háromszög belsejében felveszünk
egy $M$ pontot, majd összekötjük
a három csúccsal.
Az $AM$ egyenes messe a szemközti ($BC$) oldalt az $A'$
pontban. Hasonlóan legyenek $B'$ és $C'$ a $BM$ és $CM$ egyenesek
és a megfelelõ
csúcsokkal szemközti oldalak metszéspontjai.
Tudjuk, hogy $M$ felezi
az $AA'$ szakaszt.
Bizonyítsuk be, hogy 
$${AB'\over B'C}+{AC'\over C'B}=1.$$


\ki{Dr. Pintér Ferenc és Bíró Bálint}{Nagykanizsa, Eger}\medskip

{\bf 4. feladat: } Határozzuk meg azokat a $p$ és $q$
természetes számokat, amelyekre
a $p$, $q$, $p+q$ és $p^2+q^2-p-q-1$ négy szám
mindegyike prím.


\ki{Oláh György}{Komárom}\medskip

{\bf 5. feladat: } Oldjuk meg a következõ egyenletet a valós számok halmazán:
$${1\over 1-x}+{3\over 3-x}+{5\over 5-x}+{7\over 7-x}=(x-2)^2.$$


\ki{Kacsó Ferenc}{Marosvásárhely}\medskip

{\bf 6. feladat: } A pozitív egész számok $A$ és $B$ halmaza
hasonló, ha vannak olyan $a, b\geq 2$ természetes
számok, hogy $A$ mindegyik elemét $a$-val szorozva ugyanahhoz a
halmazhoz jussunk mintha $B$ mindegyik elemét $b$-vel szoroznánk.
Bizonyítsuk be, hogy a pozitív egész számok halmaza nem bontható
fel két diszjunkt halmazra úgy, hogy azok hasonlók legyenek.


\ki{Farkas Csaba}{Kolozsvár}\medskip

\vfill
\end{document}