\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XVI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Szeged, 2007. március 14-18.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Egy matematika teszt megírásában egy középiskola $100$ tanulója vett részt,
és az átlagpontszámuk $100$ pont volt. Az alsóévesek száma $50$\%-al több,
mint a felsõéveseké, a felsõévesek átlagpontszáma pedig $50$\%-al magasabb,
mint az alsóéveseké. Mennyi a felsõévesek átlagpontszáma?


\ki{Dr. Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 2. feladat: } Egy négyszög oldalaira mint átmérõkre egy-egy kört rajzolunk.
Igaz-e, hogy a négy kör által meghatározott zárt körlapok mindig
lefedik a négyszöget?
Válaszunkat indokoljuk.


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 3. feladat: } Oldjuk meg az alábbi egyenletrendszert a
valós számok halmazán:
$$[x]-y=2[y]-z=3[z]-x={2006\over 2007}.$$
($[r]$ az $r$ szám egész részét jelöli,
azaz a legnagyobb egészt, amely nem nagyobb $r$-nél)


\ki{Oláh György}{Komárom}\medskip

{\bf 4. feladat: } Egy kockából színes dobókockát készítünk.
Hat szín adott, és ezek mindegyikével
egy-egy lapot kiszínezünk (így minden lap színezett lesz).
Majd a hat lapra
1-tõl 6-ig írjuk a számokat úgy, hogy
a szemköztes oldalakra került két szám összege
mindig 7 legyen.
Hányféle kockát készíthetünk ilyen módon?


\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 5. feladat: } Az $a_1,a_2,a_3,\ldots,a_n$ egész számokra teljesül, hogy
$$|a_1-a_2|+|a_2-a_3|+|a_3-a_4|+\ldots+|a_{n-1}-a_n|+|a_n-a_1|\leq 2n-4.$$
Bizonyítsuk be, hogy számaink között van két egyforma.


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 6. feladat: } Az $\{1,2,3,\ldots, 24,25\}$ halmazból
tetszõlegesen kiválasztunk 17 számot.
Bizonyítsuk be, hogy biztos 
találhatunk kettõt a kiválasztottak
között,
amelyek szorzata négyzetszám.


\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

\vfill
\end{document}