\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em IX. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Dunaszerdahely, 2000. március 23-27.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Oldjuk meg a valós számok körében a következõ egyenletrendszert:
$${\setlength\arraycolsep{2pt}\begin{array}{rcl}
4xy(x^2-y^2) &=&-1\\[6pt]
x^2+y^2 &=& 1
\end{array}}
$$


\ki{Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $ABCD$ konvex négyszög $AC$ és $BD$ átlói az $O$ pontban metszik egymást, tegyük fel, hogy $DO>BO$. Legyen $P$ az $OD$ szakasznak az a pontja, amelyre $2\cdot DP^2=DO \cdot DB$ teljesül. Igazoljuk, hogy a $P$ ponton át az $AC$ átlóval párhuzamosan húzott egyenes a négyszöget két egyenlõ területû részre bontja!


\ki{Szász Róbert}{Marosvásárhely}\medskip

{\bf 3. feladat: } Igazoljuk, hogy ha $n \ge 1$, egész számok, akkor
$$1^5+2^5+3^5+ \ldots +n^5={1 \over 3}\Bigl(4(1+2+3+ \ldots +n)^3-(1+2+3+\ldots +n)^2\Bigr).$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 4. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy ha $x_1>x_2> \cdots >x_n>0$ valós számok ($n>1$), akkor
$$\frac{x_1^3-x_2^3}{x_1^4+x_2^4}+\frac{x_2^3-x_3^3}{x_2^4+x_3^4}+\dots+\frac{x_{n-1}^3-x_n^3}{x_{n-1}^4+x_n^4} <{3\over 2}\cdot \frac{x_1-x_n}{x_1x_n}.$$


\ki{Kacsó Ferenc}{Marosvásárhely}\medskip

{\bf 5. feladat: } Igazoljuk, hogy ha $P(x)$ egy legalább elsõfokú egész együtthatós polinom és $x_1, x_2, \dots ,x_n$ ($n \ge 3$) különbözõ egész számok, akkor a következõ egyenlõségek nem lehetnek egyszerre igazak:
$$P(x_1)=x_2;\ P(x_2)=x_3; \ \ldots \ ;\ P(x_n)=x_1.$$


\ki{Pintér Ferenc}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 6. feladat: } Az $A_1, A_2, A_3, \ldots, A_n $ pontok egy körvonalon helyezkednek el. Hányféleképpen lehet legfeljebb 100 szín felhasználásával kiszínezni a pontokat úgy, hogy a szomszédos pontok különbözõ színûek legyenek?



\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

\vfill
\end{document}