\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em IX. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Dunaszerdahely, 2000. március 23-27.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Oldjuk meg az egész számok körében az
$${\setlength\arraycolsep{2pt}\begin{array}{rcl}
x^2-y^2-z^2 &=& 1 \\[6pt]
y+z-x &=& 3
\end{array}}
$$
egyenletrendszert! 


\ki{Neubauer Ferenc}{Munkács}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $ABC$ derékszögû háromszögben ($ACB\angle=90^\circ$) a beírt kör $K$ középpontját a háromszög köré írt kör $F$ középpontjával összekötõ egyenes az átfogóval $45^\circ$-os szöget zár be. Számítsuk ki az átfogó és a beírt kör sugarának arányát!


\ki{Mészáros József}{Galánta}\medskip

{\bf 3. feladat: } Számítsuk ki az $a_1+a_2+\dots+a_{2000}$ összeget, ha
$a_n=\frac{1}{(n+1)\sqrt n + n\sqrt{n+1}} \ \ (n \in {\mathbb{N^+}})$!


\ki{Kántor Sándorné}{Debrecen}\medskip

{\bf 4. feladat: } Az $ABC$ háromszög $BC$ oldalán úgy vettük fel az $A_1, A_2, \dots, A_{n-1}$ pontokat, hogy az $AA_1, AA_2, \dots, AA_{n-1}$ félegyenesek a $BAC\angle=\alpha$ szöget $n$ egyenlõ részre osztják. Igazoljuk, hogy
$$AB \cdot AA_1+AA_1\cdot AA_2+\dots+AA_{n-1}\cdot AC=AB\cdot AC\cdot \frac{\sin \alpha}{\sin{\frac{\alpha}{n}}} .$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 5. feladat: } A táblára felírtak 3 pozitív számot. Egy lépésben a táblára felírt számok közül egyet letörölhetünk és helyére a megmaradt két szám összegénél 1-gyel kisebb számot írhatunk. Néhány lépés után a táblán ez a három szám áll: 17, 75, 91. Lehetett-e a kiinduló számhármas a) 2, 2, 2; és b) 3, 3, 3 ?


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 6. feladat: } Az $ABCD$ négyzet $AB$ oldalának $A$-hoz közelebbi harmadolópontja $H$. A $H$ pont tükörképe $A$-ra $H_1$, $B$-re $H_2$. A $CH_1$ és $AD$ egyenesek metszéspontja $E$, a $DH_2$ és $BC$ egyenesek metszéspontja $F$, végül a $CH_1$ és $DH_2$ egyenesek metszéspontja $M$. Hányad része az $ABCD$ négyzet területének a $DEM$ és $CFM$ háromszögek területének összege?


\ki{Bíró Bálint}{Eger}\medskip

\vfill
\end{document}