\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em IX. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Dunaszerdahely, 2000. március 23-27.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Oldjuk meg a valós számok körében a következõ egyenletet:
$$x^2y^2z^2(x^2+y^2+z^2)+x^2y^2+y^2z^2+z^2x^2=2xyz(x^2y+y^2z+z^2x).$$



\ki{Árokszállási Tibor}{Paks}\medskip

{\bf 2. feladat: } Tegyük fel, hogy az $ABC$ hegyesszögû háromszögben $AB>AC$ és jelölje a háromszög köré írt kör középpontját $O$. Az A csúcsból húzott magasságvonal a $BO$ egyenest az $E$, a $CO$ egyenest az $F$ pontban metszi. Igazoljuk, hogy $AE \cdot AF=BE \cdot CF$!


\ki{Ábrahám Kinga, Csorba Ferenc}{Sopron, Gyõr}\medskip

{\bf 3. feladat: } Jelölje $M(a)$ az egész számegyenesen értelmezett
$$f_a(x)=\left\vert{a+\cos{2x}+{1 \over {2+\cos^2{x}}}} \right\vert $$
($a$ tetszõleges valós szám) függvény maximumát. Határozzuk meg az $M(a)$ számok minimumát! 


\ki{Dáné Károly}{Marosvásárhely}\medskip

{\bf 4. feladat: } Igazoljuk, hogy ha $n\ge 3$ egész szám, akkor
$$1\cdot 3 \cdot 5 \cdot 7 \cdot \ldots \cdot (2^n-1)-1$$
osztható $2^n$-nel! 


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 5. feladat: } Jelölje egy trapéz két párhuzamos oldalának hosszát $a$ és $c$ ($a > c$), a két szárának hosszát $b$ és $d$, a két átlójának hosszát pedig $e$ és $f$. Igazoljuk, hogy
$$d^2-b^2=(a-c){{f^2-e^2}\over{a+c}}.$$


\ki{Kántor Sándor}{Debrecen}\medskip

{\bf 6. feladat: } Igazoljuk, hogy ha $n>2$ egész szám, akkor $n+1$ tetszõlegesen választott valós szám között mindig van kettõ --- jelölje ezeket $x$ és $y$ --- amelyekre igaz, hogy
$0<{{y-x}\over{1+xy}}<\tg{\pi\over n}$.


\ki{Lovász Gabriella}{Csallóközaranyos}\medskip

\vfill
\end{document}