\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Sepsiszentgyörgy, 2002. márc. 16-20.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Határozzuk meg a
$$2001^{2002}$$
szám tízes számrendszerbeli alakjának utolsó hat számjegyét. 


\ki{Kacsó Ferenc}{Marosvásárhely}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $ABC$ egyenlõ szárú derékszögû háromszög $AC$ és $BC$ befogóján úgy vesszük fel a $D$ és $E$ pontokat, hogy $DE$ párhuzamos $AB$-vel és
$$DE+EA=AB.$$

Határozzuk meg az $EAB$ szög nagyságát. 


\ki{dr. Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 3. feladat: } Az ábrán látható táblázatban az $1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9$ számjegyeket úgy írtuk be, hogy mindegyiket pontosan egyszer használtuk fel, továbbá az $\overline{abc}$, $\overline{adg}$, $\overline{beh}$, $\overline{cfi}$, $\overline{def}$, $\overline{ghi}$, $\overline{aei}$ számok mindegyike osztható 11-gyel. Mekkora a $\overline{ceg}$ szám lehetséges legnagyobb értéke?

$$\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
a&b&c\\
\hline
d&e&f\\
\hline
g&h&i\\
\hline
\end{tabular}$$


\ki{Kiss Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 4. feladat: } Az $ABC$, $C$-ben derékszögû háromszögben $BC=p$, ahol $p$ prímszám, az $AC$ befogó hosszának számértéke a $k\cdot p$ $\left(k\in \mathbb{N}, k\geq 2\right)$, továbbá egész szám annak a négyzetnek az oldalhossza is, amelynek egyik csúcsa a $C$ pont, a többi csúcsa az $ABC$ háromszög oldalain van. Bizonyítsuk be, hogy a négyzet területe $k^{2}$-tel egyenlõ!


\ki{Bíró Bálint}{Eger}\medskip

{\bf 5. feladat: } Az $ABC$ egyenlõ szárú háromszög $\left(AB=AC\right)$ síkjában adottak az $M$ és $N$ pontok úgy, hogy a $BN$ és $CM$ szakaszok a háromszög belsejében metszik egymást, $NBC\sphericalangle =MCA\sphericalangle$ és az $MBN$ valamint $NCM$ szögek derékszögek. Igazoljuk, hogy az $M$, $N$ és $A$ pontok egy egyenesen vannak!


\ki{András Szilárd, Lukács Andor}{Kolozsvár}\medskip

{\bf 6. feladat: } Mutassuk ki, hogy bárhogyan is választunk $17$ darab természetes számot az $\left\{1, 2, \ldots, 2002\right\}$ halmazból, létezik ezek között három különbözõ szám, amelyekkel mint oldalhosszakkal egy háromszög szerkeszthetõ. Igaz marad-e az állítás $16$ szám esetén?



\ki{Jakab Tibor}{Sepsiszentgyörgy}\medskip

\vfill
\end{document}