\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Sepsiszentgyörgy, 2002. márc. 16-20.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 11. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Az
$$\frac{1}{2002},\frac{2}{2001},\frac{3}{2000}, \cdots, \frac{2000}{3},\frac{2001}{2},\frac{2002}{1}$$
számok közül kiválasztható-e három úgy, hogy a kiválasztott három szám szorzata $1$ legyen?



\ki{dr. Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 2. feladat: } Adott az $a>1$ valós szám és az $f:(1,\infty)\longrightarrow \mathbb{N}$ függvény, úgy, hogy
$$a^{f(x)}\leq x< a^{f(x)+1},\quad \forall x>1.$$
Igazoljuk, hogy $$f(xyz)\geq f(x)+f(y)+f(z),\quad \forall x,y,z>1.$$


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 3. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy minden tetraédernek van olyan csúcsa, amelybõl induló három élébõl háromszög szerkeszthetõ.


\ki{Kántor Sándor}{Debrecen}\medskip

{\bf 4. feladat: } Határozzuk meg az összes olyan $f:\mathbb{N}\longrightarrow \mathbb{N} $ szürjektív (amely minden természetes számot felvesz) függvényt, amelyre
$$f\left(10^{f(n)}+m\right)=f\left(10^n\right)+f(m),\quad \forall m,n\in \mathbb{N} .$$


\ki{Bíró Béla}{Sepsiszentgyörgy}\medskip

{\bf 5. feladat: } a) Oldjuk meg a valós számok halmazán a
$$2^{nx}+\left(n-1\right)\cdot 2=\frac{2}{x}$$
egyenletet, ha $n\in \mathbb{N} ^*$ rögzített természetes szám.

b) Határozzuk meg annak az $\left(x_n\right)_{n\geq 1}$ sorozatnak az általános tagját, amelynek a tagjai teljesítik
$$2^{x_1}+2^{2x_2}+2^{3x_3}+\ldots +2^{nx_n}=\frac{2}{x_n}$$
egyenlõséget bármely $n\in \mathbb{N}^*$ esetén. 


\ki{Longáver Lajos}{Nagybánya}\medskip

{\bf 6. feladat: } Egy lépés során az $\left(a, b\right)$ természetes számpárt az $\left(a+2b, b+2a\right)$ számpárral helyettesítjük.

a) Határozzuk meg azokat a természetes számpárokat, amelyekbõl bizonyos számú lépés után a $\left(2002,2003\right)$ számpárt kapjuk.

b) Adott a $p>3$ prímszám. Bizonyítsuk be, hogy létezik egy olyan kezdeti $\left(a, b\right)$ számpár, amelyre vagy az $a$ vagy a $b$ szám osztható $p$-vel és legalább $\displaystyle \frac{p+1}{2}$ lépés elvégzése után egy olyan számpárt kapunk, amelyben a két szám összege $2\cdot 3^p$.



\ki{Bege Antal}{Kolozsvár}\medskip

\vfill
\end{document}