\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Sepsiszentgyörgy, 2002. márc. 16-20.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 12. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Tudjuk, hogy $1000$ darab természetes szám reciprokának összege nagyobb mint $10$. Bizonyítsuk be, hogy van közöttük legalább két egyenlõ szám.


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $XOY$ derékszögû koordináta rendszerben adottak az $A\left(0, 51\right)$ és $B\left(78, 51\right)$ pontok. Létezik-e az $OX$ tengelyen olyan $M$ pont, melyre az $MAB$ háromszög belsejében elhelyezkedõ rácspontok száma pontosan $2002$? (A rácspontok azon pontok melyek koordinátái egész számok.)


\ki{Kacsó Ferenc}{Marosvásárhely}\medskip

{\bf 3. feladat: } Igazoljuk, hogy a $b_{1}, b_{2}, \ldots, b_{m}$ pozitív valós számok akkor és csakis akkor alkotnak mértani haladványt (mértani sorozatot), ha
\begin{displaymath}\sum_{k=1}^{n}b_{k}^{2}b_{n-k+1}^{2}=nb_{1}^{2}b_{n}^{2},\quad n\in\left\{1, 2, \ldots, m\right\}.\end{displaymath}


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 4. feladat: } Oldjuk meg a pozitív egész számok halmazán a következõ egyenletet
\begin{displaymath}\left[\frac{x_{1}^{2}}{x_{2}+x_{3}}\right]+\left[\frac{x_{2}^{2}}{x_{3}+x_{4}}\right]+\cdots+\left[ \frac{x_{n}^{2}}{x_{1}+x_{2}}\right]=\left[\frac{n-1}{x_{1}+x_{2}+\cdots +x_{n}}\right],\end{displaymath}
ahol $n\in \mathbb{N} ^*,\; n\geq 3$ és $\left[x\right]$ az $x$ szám egész részét jelöli. 


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

{\bf 5. feladat: } Legyenek az $x_{1},\; x_{2}, \ldots , x_{11}$ tetszõleges egész számok. Az $a_{1},\; a_{2}, \ldots , a_{11}$ számok a $\left\{-1,0,1\right\}$ halmazbeli értékeket vehetik fel, de úgy, hogy nem mind egyenlõk $0$-val.
Igaz-e, hogy van olyan értéke az
$$a_{1}x_{1}+a_{2}x_{2}+\cdots +a_{11}x_{11}$$
kifejezésnek, amely $2002$-vel osztható? 


\ki{Róka Sándor}{Nyíregyháza}\medskip

{\bf 6. feladat: } Egy táblára felírtuk az egész számokat $-6$-tól $6$-ig ($13$ számot). Egy lépésben két kiválasztott szám, $a$ és $b$ helyett felírhatjuk az
$$A=\frac{5a-12b}{13}\mbox{ \'es }B=\frac{12a+5b}{13}$$
számokat. Elérhetjük-e azt, hogy bizonyos számú lépés után 13 egyforma szám álljon a táblán? 


\ki{dr. Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

\vfill
\end{document}