\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XI. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Sepsiszentgyörgy, 2002. márc. 16-20.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Egy körön adott $2002$ pont, amelyek közül egyet megjelölünk $A$-val. Az adott pontokkal, mint csúcspontokkal megszerkesztjük az összes konvex sokszöget (háromszögeket, négyszögeket, ... ).

a) Melyik sokszögbõl van több, azokból, amelyeknek az egyik csúcspontja az $A$, vagy azokból, amelyeknek egyik csúcspontja sem esik egybe az $A$ ponttal?

b) Legyen $P$ annak a valószínusége, hogy az összes konvex sokszög közül találomra kiválasztva egyet, annak az egyik csúcspontja az $A$. Bizonyítsuk be, hogy
$$\left\vert P-\frac{1}{2}\right\vert<\frac{1}{2^{1981}}.$$


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 2. feladat: } Határozzuk meg az $a$ paraméter azon értékeit, amelyekre
$$\sqrt{1+x^4}>1-2ax+x^2$$
egyenlõtlenség minden pozitív $x$-re teljesül.



\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 3. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy minden $ABC$ háromszögben érvényes a következõ egyenlõtlenség:
$$4T(\ctg A+\ctg B+\ctg C)\geq ab+bc+ac,$$
ahol $a$, $b$, $c$ a háromszög oldalainak hosszát, $A$, $B$, $C$ a háromszög szögeinek nagyságát és $T$ a háromszög területét jelenti. 


\ki{Oláh György}{Komárom}\medskip

{\bf 4. feladat: } Adott az $n\geq 2$ páratlan természetes szám. Határozzuk meg az
$$\frac{1}{\sqrt{1}+\sqrt{2}}+\frac{1}{\sqrt{3}+\sqrt{4}}+\frac{1}{\sqrt{5}+\sqrt{6}}+\cdots+\frac{1}{\sqrt{n^2-2}+\sqrt{n^2-1}}$$
szám egész részét. 


\ki{Balázsi Borbála}{Beregszász}\medskip

{\bf 5. feladat: } Az $ABC$ háromszögben az $AM$, $BN$ és $CP$ összefutó egyenesek (egy ponton átmenõ) ($M$ a $BC$, $N$ a $CA$ és $P$ az $AB$ oldalon található). Legyen az $AM$ és $NP$ metszéspontja $Q$. Bizonyítsuk be, hogy, ha a $BQM\sphericalangle$ és $MQC\sphericalangle$ szögek egyenlõk, akkor $AM$ merõleges $NP$-re. 


\ki{András Szilárd}{Kolozsvár}\medskip

{\bf 6. feladat: } Egy négyzet alakú $100$-szor $100$-as táblázat minden mezõjébe egy pozitív egész számot írunk. Tudjuk, hogy bármely két szomszédos (közös oldallal rendelkezõ) mezõbe írt szám különbsége legfeljebb $10$. Bizonyítsuk be, hogy van $6$ olyan mezõ a táblázatban, amelyekbe azonos számokat írtunk.


\ki{Urbán János}{Budapest}\medskip

\vfill
\end{document}