\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XII. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Eger, 2003. ápr. 15-19.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 9. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Az idén, tehát 2003-ban felhívott telefonon egykori matematikatanárom, és egészségi állapotára panaszkodott. Kissé udvariatlanul megkérdeztem, hogy hány éves. Erre a következõt válaszolta:

Ha azt az évszámot, amelyben 43 éves voltam, megszorzom azzal az évszámmal, amelyben 45 éves voltam, majd elosztom születési évszámommal, akkor megkapom azt az évszámot, amelyben\ldots \ Ekkor megszakadt a vonal, és sokáig nem is tudtam újrahívni. Szerencsére a fent közölt adatokból ki tudtam számolni, hogy melyik évben született. Vajon hány éves most egykori tanárom?


\ki{Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 2. feladat: } Oldjuk meg az $x+2y=4$ és $2xy-3z^2=4$ egyenletekbõl álló egyenletrendszert, ha $x$, $y$ és $z$ valós számok.


\ki{Oláh György}{Komárom}\medskip

{\bf 3. feladat: } Az asztalon fekszik néhány kupac kavics. Egy "lépés" jelentse azt, hogy kiválasztunk egy legalább háromelemû kupacot, egy darab kavicsot elveszünk, a maradékot pedig két, nem feltétlenül egyforma, kisebb kupacra osztjuk. El lehet-e érni, hogy néhány lépés után minden kupacban 3 darab kavics legyen, ha kezdetben egyetlen, 2001 darab kavicsot tartalmazó kupac volt az asztalon?


\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 4. feladat: } Az $ABCD$ trapéz $AB$ alapjára mint átmérõre írt kör érinti a $CD$ alapot és felezi az $AD$ és $BC$ szárakat. Mekkorák a trapéz szögei?


\ki{Katz Sándor}{Bonyhád}\medskip

{\bf 5. feladat: } Határozzuk meg az $n$ egész szám értékeit, melyekre
$$\left\{{n^2+n+1\over6}\right\}+\left\{{n\over2}\right\}=\left[{2n\over n+6}\right].$$
($[x]$ az $x$ szám egészrésze, tehát az $x$-nél nem nagyobb egészek közül a legnagyobb, míg $\{x\}=x-[x]$, vagyis $\{x\}$ az $x$ szám törtrésze.)


\ki{Kacsó Ferenc}{Marosvásárhely}\medskip

{\bf 6. feladat: } Egy bogár a 12 $m$ oldalhosszúságú $ABCD$ négyzet $AB$ oldalának $B$-hez közelebb esõ harmadolópontjából kiindulva az $AB$ oldal $A$-hoz legközelebb esõ hatodolópontjába mászik úgy, hogy közben egy-egy pontban érinti a $BC$, $CD$, és $DA$ oldalakat ebben a sorrendben. Legalább mekkora utat tesz meg a bogár?


\ki{Némethy Katalin}{Budapest}\medskip

\vfill
\end{document}