\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\voffset - 20pt
\hoffset - 35pt
\textwidth 450pt
\textheight 650pt 
\frenchspacing 

\pagestyle{empty}
\def\ki#1#2{\hfill {\it #1 (#2)}\medskip}

\def\tg{\, \hbox{tg} \,}
\def\ctg{\, \hbox{ctg} \,}
\def\arctg{\, \hbox{arctg} \,}
\def\arcctg{\, \hbox{arcctg} \,}

\begin{document}
\begin{center} \Large {\em XII. Nemzetközi Magyar Matematika Verseny} \end{center}
\begin{center} \large{\em Eger, 2003. ápr. 15-19.} \end{center}
\smallskip
\begin{center} \large{\bf 10. osztály} \end{center}
\bigskip 

{\bf 1. feladat: } Határozzuk meg az $a$ és $b$ egész számokat, amelyekre az $x^2-ax+2a+b^2=0$ egyenlet gyökei közvetlen egymás utáni természetes számok!


\ki{Kacsó Ferenc}{Marosvásárhely}\medskip

{\bf 2. feladat: } Az $AB$ és $CD$ egy $O$ középpontú körnek két, egymásra merõleges átmérõje. Az $OD$ szakaszt felezõ $E$ ponton halad át az $AF$ húr, az $AB$ és $CF$ szakaszok metszéspontja $G$. Bizonyítsuk be, hogy
$$\begin{array}{l}
OB = 3 \cdot OG \\[6pt]
CF = 3 \cdot DF.
\end{array}
$$



\ki{Pintér Ferenc}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 3. feladat: } Bizonyítsuk be, hogy $3^{2000}+4$ szám pozitív osztóinak száma összetett szám!


\ki{Erdõs Gábor}{Nagykanizsa}\medskip

{\bf 4. feladat: } Az $a_1,a_2, \dots , a_{16}$ sorozat bármely három szomszédos tagjának összege 5, 6, 7 vagy 8. Hány különbözõ értéke lehet az $a_{16} - a_7$ különbségnek?


\ki{Szabó Magda}{Szabadka}\medskip

{\bf 5. feladat: } Melyek azok a szabályos sokszögek, amelyek hézag és átfedés nélkül összerakhatók más ugyanolyan oldalhosszúságú szabályos sokszögekbõl?


\ki{Bogdán Zoltán}{Cegléd}\medskip

{\bf 6. feladat: } Igazoljuk, ha $p$ pozitív prímszám, akkor
$$\sqrt{p \cdot (p+1)} + \sqrt{(p+1) \cdot (p+3)} + \sqrt{p \cdot (p+5)} + \sqrt{(p+3) \cdot (p+5)}$$
irracionális szám!


\ki{Bencze Mihály}{Brassó}\medskip

\vfill
\end{document}